---
title: "Documento Completo"
topic: "General"
number: "1"
originalUrl: "exports/downloads/Todos los ramos/2023-1.pdf_3sEJsl1S4cnSj4TAa6za.pdf"
sourceFile: "2023-1.pdf_3sEJsl1S4cnSj4TAa6za.pdf"
---

--- Page 1 ---
★  𝑓 ( 𝑟 ,   θ )   =   𝑟 3   cos (   3   θ )  𝑓 𝑟𝑟   𝑓 𝑟 θ   𝑓 θθ   ( 𝑟 ,   θ )   =   ( 1 , 0 )  λ   ∈   ℝ   𝑓 ( 𝑟 ,   θ )  𝑓 𝑟𝑟   +   λ  𝑟   𝑓 𝑟   +   1  𝑟 2   𝑓 θθ   =   0 ,   𝑟   ≠   0  𝑓 𝑟   =   3 𝑟 2   cos ( 3 θ )  𝑓 𝑟𝑟   =   6 𝑟   cos ( 3 𝜃 )   ,   𝑓 𝑟𝑟 ( 1 , 0 )   =   6  𝑓 𝜃   =   − 3 𝑟 3   sin ( 3 𝜃 )  𝑓 𝜃𝜃   =   − 9 𝑟 3   cos ( 3 𝜃 )   ,   𝑓 θθ ( 1 , 0 )   =   − 9  𝑓 𝑟 θ   =   − 9 𝑟 2   sin ( 3 θ )   ,   𝑓 𝑟 θ ( 1 , 0 )   =   0  𝑓 𝑟𝑟   +   λ  𝑟   𝑓 𝑟   +   1  𝑟 2   𝑓 θθ   =   0  6 𝑟   cos ( 3 𝜃 )   +   λ  𝑟   3 𝑟 2   cos ( 3 θ )   +   1  𝑟 2   ∙   − 9 𝑟 3   cos ( 3 𝜃 )   =   0  6 𝑟   cos ( 3 𝜃 )   +   3 𝑟   𝜆 cos ( 3 𝜃 )   −   9 𝑟   cos ( 3 𝜃 )   =   0  3 𝑟 λ   cos ( 3 θ )   −   3 𝑟   cos ( 3 θ )   =   0  3 𝑟   cos ( 3 θ )   ( λ   −   1 )   =   0 ,   para todo   𝑟   ≠   0 ,   θ   ∈   ℝ  λ   =   1

--- Page 2 ---
𝑥 2   +   2 𝑦 2   +   3 𝑧 2   =   72  4 𝑥   +   4 𝑦   +   12 𝑧   =   3  𝑃 ( 𝑎 ,   𝑏 ,   𝑐 )  ∇ 𝐹 ( 𝑎 ,   𝑏 ,   𝑐 )   ∙   ( 𝑥   −   𝑎 ,   𝑦   −   𝑏 ,   𝑧   −   𝑐 )   =   0 ,   donde   𝐹 ( 𝑥 ,   𝑦 ,   𝑧 )   =   𝑥 2   +   2 𝑦 2   +   3 𝑧 2  ( 2 𝑎 ,   4 𝑏 ,   6 𝑐 )   ⋅   ( 𝑥   −   𝑎 ,   𝑦   −   𝑏 ,   𝑧   −   𝑐 )   =   0  2 𝑎 ( 𝑥   −   𝑎 )   +   4 𝑏 ( 𝑦   −   𝑏 )   +   6 𝑐 ( 𝑧   −   𝑐 )   =   0  𝑛 1 ⃗ ⃗ ⃗ ⃗   =   ( 2 𝑎 ,   4 𝑏 ,   6 𝑐 )  𝑛 2 ⃗ ⃗ ⃗ ⃗   =   ( 4 , 4 , 12 )  2 𝑎   =   𝑘   ⋅   4   ⇒   𝑎   =   2 𝑘  4 𝑏   =   𝑘   ⋅   4   ⇒   𝑏   =   𝑘  6 𝑐   =   𝑘   ⋅   12   ⇒   𝑐   =   2 𝑘  ( 𝑎 ,   𝑏 ,   𝑐 )   =   ( 2 𝑘 ,   𝑘 ,   2 𝑘 )  𝑥 2   +   2 𝑦 2   +   3 𝑧 2   =   72  ( 2 𝑘 ) 2   +   2 ( 𝑘 2 )   +   3 ( 2 𝑘 ) 2   =   72  4 𝑘 2   +   2 𝑘 2   +   12 𝑘 2   =   72  18 𝑘 2   =   72  𝑘 2   =   4  𝑘   =   ± 2  ( 4 , 2 , 4 )   y   ( − 4 ,   − 2 ,   − 4 )

--- Page 3 ---
𝑓   𝑥   𝑦   𝑔 ( 𝑢 ,   𝑣 )   =   𝑓 ( 3 𝑢   −   𝑣 ,   𝑢 2   +   𝑣 )  𝑔 𝑢 ( 2 ,   − 1 )   𝑔 𝑣 ( 2 ,   − 1 )  ( 𝑥 ,   𝑦 )   𝑓   𝑔   𝑓 𝑥   𝑓 𝑦  ( 2 ,   − 1 )   6   − 7   1   9  ( 7 , 3 )   4   2   − 3   5  𝑔 ( 𝑢 ,   𝑣 )   =   𝑓 ( 𝑥 ( 𝑢 ,   𝑣 ) ,   𝑦 ( 𝑢 ,   𝑣 ) )   𝑥   =   3 𝑢   −   𝑣   𝑦   =   𝑢 2   +   𝑣  ∂ 𝑥  ∂ 𝑢   =   3 ,   ∂ 𝑥  ∂ 𝑣   =   − 1 ,   ∂ 𝑦  ∂ 𝑢   =   2 𝑢 ,   ∂ 𝑦  ∂ 𝑣   =   1  ∂ 𝑔  ∂ 𝑢   =   ∂ 𝑓  ∂ 𝑥  ∂ 𝑥  ∂ 𝑢   +   ∂ 𝑓  ∂ 𝑦  ∂ 𝑦  ∂ 𝑢  𝑔 𝑢 ( 2 ,   − 1 )   =   𝑓 𝑥 ( 𝑥 ( 2 ,   − 1 ) ,   𝑦 ( 2 ,   − 1 ) ) 𝑥 𝑢 ( 2 ,   − 1 )   +   𝑓 𝑦 ( 𝑥 ( 2 ,   − 1 ) ,   𝑦 ( 2 ,   − 1 ) ) 𝑦 𝑢 ( 2 ,   − 1 )  =   𝑓 𝑥 ( 7 , 3 )   ⋅   3   +   𝑓 𝑦 ( 7 , 3 )   ⋅   4   =   − 3   ⋅   3   +   5   ⋅   4   =   11  𝜕𝑔  𝜕𝑣   =   𝜕𝑓  𝜕𝑥  𝜕𝑥  𝜕𝑣   +   𝜕𝑓  𝜕𝑦  𝜕𝑦  𝜕𝑣  𝑔 𝑣 ( 2 ,   − 1 )   =   𝑓 𝑥 ( 𝑥 ( 2 ,   − 1 ) ,   𝑦 ( 2 ,   − 1 ) ) 𝑥 𝑣 ( 2 ,   − 1 )   +   𝑓 𝑦 ( 𝑥 ( 2 ,   − 1 ) ,   𝑦 ( 2 ,   − 1 ) ) 𝑦 𝑣 ( 2 ,   − 1 )  =   𝑓 𝑥 ( 7 , 3 )   ⋅   − 1   +   𝑓 𝑦 ( 7 , 3 )   ⋅   1   =   − 3   ⋅   − 1   +   5   ⋅   1   =   8

--- Page 4 ---
𝑓 ( 𝑥 ,   𝑦 )   =   𝑥 3   −   3 𝑥   +   3 𝑥 𝑦 2  {  ∂ 𝑓  ∂ 𝑥   =   0  ∂ 𝑓  ∂ 𝑦   =   0  { 3 𝑥 2   −   3   +   3 𝑦 2   =   0  6 𝑥𝑦   =   0  De la ecuación   6 𝑥𝑦   =   0 , obtenemos que   𝑥   =   0   o   𝑦   =   0 .  •   Para   𝑥   =   0 , sustituyendo en la primera ecuación obtenemos   𝑦   =   ± 1   y así tenemos los  puntos críticos   ( 0 , 1 )   y   ( 0 ,   − 1 ) .  •   Para   𝑦   =   0 , sustituyendo en la segunda ecuación obtenemos   𝑥   =   ± 1   y así tenemos los  puntos críticos   ( − 1 , 0 )   y   ( 1 , 0 ) .  𝐷 ( 𝑥 ,   𝑦 )   =   36 ( 𝑥 2   −   𝑦 2 )  •   ( 0 , 1 )   𝐷 ( 0 , 1 )   =   − 36  •   ( 0 ,   − 1 )   𝐷 ( 0 ,   − 1 )   =   − 36  •   ( 1 , 0 )   𝐷 ( 1 , 0 )   =   36   𝑓 𝑥𝑥 ( 1 , 0 )   =   6  •   𝐷 ( 1 , 0 )   =   36   𝑓 𝑥𝑥 ( 1 , 0 )   =   − 6

--- Page 5 ---
𝑓 ( 𝑥 ,   𝑦 )   =   𝑥 𝑒 𝑦  𝑥 2   +   𝑦 2   =   2  ∇ 𝑓   =   λ ∇ 𝑔   𝑔 ( 𝑥 ,   𝑦 )   =   𝑥 2   +   𝑦 2  {  𝑒 𝑦   =   2 λ 𝑥   ( 1 )  𝑥 𝑒 𝑦   =   2 λ 𝑦   ( 2 )  𝑥 2   +   𝑦 2   =   2   ( 3 )  𝑒 𝑦   𝜆   ≠   0  2 𝜆 𝑥 2   =   2 𝜆𝑦  𝑦   =   𝑥 2  𝑦 2   +   𝑦   −   2   =   0  𝑦   =   1   𝑦   =   − 2   𝑦   =   𝑥 2  ( 1 , 1 )   ( − 1 , 1 )  𝑓 ( 1 , 1 )   =   𝑒  𝑓 ( − 1 , 1 )   =   − 𝑒  𝑓 ( 𝑥 ,   𝑦 )   𝑒  − 𝑒

--- Page 6 ---
∬   𝑥 2   −   𝑦  𝑅  𝑑𝐴  𝑅   =   { ( 𝑥 ,   𝑦 ) |   −   1   ≤   𝑥   ≤   2 ,   1   ≤   𝑦   ≤   3 }  ∬   𝑥 2   −   𝑦  𝑅  𝑑𝐴   =   ∫   ∫   𝑥 2   −   𝑦  3  1  2  − 1  𝑑𝑦𝑑𝑥   =   ∫   𝑥 2 𝑦   −   𝑦 2  2   |  2  − 1   𝑦 = 1  𝑦 = 3  𝑑𝑥   =   ∫   ( 3 𝑥 2   −   9  2 )  2  − 1  −   ( 𝑥 2   −   1  2 )   𝑑𝑥  =   ∫   2 𝑥 2   −   4  2  − 1  𝑑𝑥   =   2   ∙   𝑥 3  3   −   4 𝑥 |  𝑥 = − 1  𝑥 = 2  =   ( 16  3   −   8 )   −   ( −   2  3   +   4 )   =   − 6

--- Page 7 ---
∫   ∫   𝑓 ( 𝑥 ,   𝑦 ) 𝑑𝑥𝑑𝑦  2 + 𝑦  2 𝑦  1  0  ∫   ∫   𝑓 ( 𝑥 ,   𝑦 ) 𝑑𝑥𝑑𝑦  2 + 𝑦  2 𝑦  1  0  =   ∫   ∫   𝑓 ( 𝑥 ,   𝑦 ) 𝑑 𝑦𝑑𝑥  𝑥  2  0  2  0  +   ∫   ∫   𝑓 ( 𝑥 ,   𝑦 ) 𝑑 𝑦𝑑𝑥  1  𝑥 − 2  3  2  ∫   ∫   𝑒 𝑦 3  𝑑𝑦𝑑𝑥  2  √ 𝑥  4  0  ∫   ∫   𝑒 𝑦 3  𝑑𝑦𝑑𝑥  2  √ 𝑥  4  0  =   ∫   ∫   𝑒 𝑦 3  𝑑𝑥𝑑𝑦  𝑦 2  0  2  0  =   ∫ 𝑒 𝑦 3  𝑥 | 𝑥 = 0  𝑥 = 𝑦 2  2  0  𝑑𝑦   =   ∫   𝑒 𝑦 3  𝑦 2  2  0  𝑑𝑦   =   𝑒 𝑦 3  3   |  𝑦 = 0  𝑦 = 2  =   𝑒 8  3   −   1  3

