---
title: "Ejercicio 1"
topic: "General"
number: "1"
originalUrl: "exports/downloads/Todos los ramos/T3 - 2019-2(pauta)_1rECtNoWh3Bt9uzYoMTf.pdf"
sourceFile: "T3 - 2019-2(pauta)_1rECtNoWh3Bt9uzYoMTf.pdf"
---

Sean   A   y   B   conjuntos. Demuestre que: a)   A   ∩   B   =   A \ ( A \ B ) . b)   ( A \ B )   ∪   ( B \ A ) = ( A   ∪   B ) \ ( A   ∩   B ) . c)   A   ⊆   B   si y sólo si   B c   ⊆   A c .  Solución  Primero, será útil demostrar que   A   \   B   =   A   ∩   B c :  ( ⊆ )   Sea   a   ∈   A   \   B   arbitrario. Se tiene entonces por definición que   a   ∈   A   ∧   a   6   ∈   B . Como  a   6   ∈   B , entonces   a   ∈   B c . Por lo tanto   a   ∈   A   ∧   a   ∈   B c   ⇒   a   ∈   A   ∩   B c   por definición de   ∩ .  ( ⊇ )   Sea   a   ∈   A   ∩   B c   arbitrario. Por definición   a   ∈   A   ∧   a   ∈   B c . Como   a   ∈   B c , se tiene que  a   6   ∈   B   por definición. Luego,   a   ∈   A   ∧   a   6   ∈   B , y entonces   a   ∈   A   \   B . Ahora demostraremos cada una de las propiedades. a)   ( ⊆ )   Sea   a   ∈   A   ∩   B   arbitrario. Entonces:  a   ∈   A   ∧   a   ∈   B   (def. de   ∩ )  a   ∈   A   ∧   a   6   ∈   B c   ( a   ∈   B   ↔   a   6   ∈   B c )  a   ∈   A   ∧   a   6   ∈   ( A   ∩   B c )   ( def. de   ∩ )  a   ∈   A   ∧   a   6   ∈   ( A   \   B )   ( A   ∩   B c   =   A   \   B )  a   ∈   A   \   ( A   \   B )   (def. de   \ )  ( ⊇ )   Sea   a   ∈   A   \   ( A   \   B )   arbitrario. Entonces:  a   ∈   A   ∧   a   6   ∈   A   \   B   (def. de   \ )  a   ∈   A   ∧   a   6   ∈   A   ∩   B c   ( A   ∩   B c   =   A   \   B )  a   ∈   A   ∧   a   ∈   ( A   ∩   B c ) c   (def. de   ∈ )  a   ∈   A   ∧   a   ∈   ( A c   ∪   B )   (de Morgan)  a   ∈   A   ∧   ( a   ∈   A c   ∨   a   ∈   B )   (def. de   ∪ )  ( a   ∈   A   ∧   a   ∈   A c )   ∨   ( a   ∈   A   ∧   a   ∈   B )   (distributividad de   ∧ )  a   ∈   A   ∧   a   ∈   B   (término izq. es siempre falso)  a   ∈   A   ∩   B   (def. de   ∩ ) 2

--- Page 3 ---
b)   ( ⊆ )   Sea   a   ∈   ( A   \   B )   ∪   ( B   \   A )   arbitrario. Tenemos dos casos: Si   a   ∈   A   \   B ,  a   ∈   A   ∧   a   6   ∈   B   (def. de   \ )  a   6   ∈   A   ∩   B   ( a   6   ∈   B )  a   ∈   A   ∪   B   ( a   ∈   A   →   a   ∈   A   ∪   B )  ⇒   a   ∈   ( A   ∪   B )   \   ( A   ∩   B )   ( a   ∈   ( A   ∪   B )   ∧   a   6   ∈   ( A   ∩   B ))  Si   a   ∈   B   \   A ,  a   ∈   B   ∧   a   6   ∈   A   (def. de   \ )  a   6   ∈   A   ∩   B   ( a   6   ∈   A )  a   ∈   A   ∪   B   ( a   ∈   B   →   a   ∈   A   ∪   B )  ⇒   a   ∈   ( A   ∪   B )   \   ( A   ∩   B )   ( a   ∈   ( A   ∪   B )   ∧   a   6   ∈   ( a   ∩   B ))  Como en ambos casos   a   ∈   ( A ∪ B ) \ ( A ∩ B )   entonces   ( A \ B ) ∪ ( B \ A )   ⊆   ( A ∪ B ) \ ( A ∩ B ) .  ( ⊇ )   Sea   a   ∈   ( A   ∪   B )   \   ( A   ∩   B )   arbitrario. Entonces   a   ∈   ( A   ∪   B )   ∧   a   6   ∈   ( A   ∩   B ) . Nuevamente tenemos dos casos: Si   a   ∈   A ,  a   ∈   ( A   ∩   B ) c   ( a   6   ∈   A   ∩   B )  a   ∈   A c   ∪   B c   (ley de Morgan)  a   ∈   A   ∩   ( A c   ∪   B c )   ( a   ∈   A   ∧   a   ∈   ( A c   ∪   B c ))  a   ∈   ( A   ∩   A c )   ∪   ( A   ∩   B c )   (distributividad de   ∩ )  a   ∈   ∅   ∪   ( A   ∩   B c )   ( A   ∩   A c   =   ∅ )  a   ∈   A   ∩   B c   ( ∅   es elemento neutro de   ∪ )  a   ∈   A   \   B   ( A   ∩   B c   =   A   \   B )  Por otro lado, si   a   ∈   B ,  a   ∈   ( A   ∩   B ) c   ( a   6   ∈   A   ∩   B )  a   ∈   A c   ∪   B c   (ley de Morgan)  a   ∈   B   ∩   ( A c   ∪   B c )   ( a   ∈   B   ∧   a   ∈   ( A c   ∪   B c ))  a   ∈   ( B   ∩   B c )   ∪   ( B   ∩   A c )   (distributividad de   ∩ )  a   ∈   ∅   ∪   ( B   ∩   A c )   ( B   ∩   B c   =   ∅ )  a   ∈   B   ∩   A c   ( ∅   es elemento neutro de   ∪ )  a   ∈   B   \   A   ( B   ∩   A c   =   B   \   A )  Se tiene que si   a   ∈   ( A   ∪   B )   ∧   a   6   ∈   ( A   ∩   B )   entonces   a   ∈   ( A   \   B )   ∪   ( B   \   A ) . Por lo tanto  ( A   ∪   B )   \   ( A   ∩   B )   ⊆   ( A   \   B )   ∪   ( B   \   A )  3

--- Page 4 ---
c)   ( ⇒ )   Supongamos que   A   ⊆   B . Entonces, para todo   x   se cumple que   x   ∈   A   ⇒   x   ∈   B . Sea ahora   a   ∈   B c   arbitrario. Queremos demostrar que   a   ∈   A c . Por contradicción, supongamos que   a   6   ∈   A c . Luego, se tiene que   a   ∈   ( A c ) c   ⇒   a   ∈   A   ⇒   a   ∈   B , lo que contradice que   a   ∈   B c . Por lo tanto, necesariamente   a   ∈   A c   y entonces   B c   ⊆   A c .  ( ⇐ )   Supongamos que   B c   ⊆   A c . Entonces, para todo   x   se cumple que   x   ∈   B c   ⇒   x   ∈  A c . Sea ahora   a   ∈   A   arbitrario. Queremos demostrar que   a   ∈   B . Por contradicción, supongamos que   a   6   ∈   B . Luego, se tiene que   a   ∈   B c   y por hipótesis   a   ∈   A c , lo que contradice que   a   ∈   A . Por lo tanto, necesariamente   a   ∈   B   y entonces   A   ⊆   B .  Pauta (6 pts.)  (a)   1 pto. por demostrar que   A   ∩   B   ⊆   A   \   ( A   \   B ) . 1 pto. por demostrar que   A   \   ( A   \   B )   ⊆   A   ∩   B . (b)   1 pto. por demostrar que   ( A   \   B )   ∪   ( B   \   A )   ⊆   ( A   ∪   B )   \   ( A   ∩   B ) . 1 pto. po demostrar que   ( A   ∪   B )   \   ( A   ∩   B )   ⊆   ( A   \   B )   ∪   ( B   \   A ) . (c)   1 pto. por demostrar que   A   ⊆   B   ⇒   B c   ⊆   A c . 1 pto. por demostrar que   B c   ⊆   A c   ⇒   A   ⊆   B . Puntajes parciales y soluciones alternativas a criterio del corrector.