---
title: "Ejercicio 14"
topic: "General"
number: "14"
originalUrl: "exports/downloads/Todos los ramos/Ayudantia 06t piña_3JYMI0hCXu9iU51z5vAV.pdf"
sourceFile: "Ayudantia 06t piña_3JYMI0hCXu9iU51z5vAV.pdf"
---

Determine si la serie   ∞ ∑  n =2  ln  (   n 2  n 2 − 1  )  converge o diverge. Si converge, calcule el valor. Si diverge, explique por qué. Solución: Observe que:  ln  (   n 2  n 2   −   1  )  = ln  (  1 +   1  n 2   −   1  )  Ahora, el comportamiento de   ln   ( 1 +   1  n 2 − 1  )   cuando   n   tiende a infinito es similar al com- portamiento de   1  n 2 − 1   . Esto es debido a la relación siguiente:  l´ ım  a → 0   ln(1 +   a ) = 1  Además, se tiene que   1  n 2 − 1   en el infinito se comporta como   1  n 2   . Comparemos   ∞ ∑  n =2  ln  (   n 2  n 2 − 1  )  con   ∞ ∑  n =2 1  n 2   . Por el teorema de comparación al límite se tiene que:  L   = l´ ım  n →∞  ln  (   n 2  n 2 − 1  )  1  n 2 − 1  = l´ ım  n →∞  n 2 − 1  n 2   ·   2 n  ( n 2 − 1) 2  1 2 n 3  = l´ ım  n →∞  2 n 3  n ( n 2   −   1)  = 2   >   0  Ya que el límite es mayor que cero y menor que infinito, ambas series se comportan igual. Ahora, como   ∞ ∑  n =2 1  n 2   converge, entonces   ∞ ∑  n =2  ln  (   n 2  n 2 − 1  )  también converge. ¿Pero a cuánto? Bien se sabe que una serie es una suma infinita de términos que puede ser obtenida como un límite. Reescribamos la serie:  ∞ ∑  n =2  ln  (   n 2  n 2   −   1  )  = l´ ım  z →∞  z ∑  n =2  ln  (   n 2  n 2   −   1  )  Ahora, recuerde que   ln( x · y ) = ln( x )+ln( y ) . De esta forma, una suma de varios logaritmos equivale al logaritmo de una multiplicación de varios términos. Introduzcamos la productoria (o pitatoria):  ∞ ∑  n =2  ln  (   n 2  n 2   −   1  )  = l´ ım  z →∞  z ∑  n =2  ln  (   n 2  n 2   −   1  )  = l´ ım  z →∞   ln  (   z ∏  n =2  n 2  n 2   −   1  )  Tratemos de calcular la productoria:  z ∏  n =2  n 2  n 2   −   1  =  z ∏  n =2  n 2  z ∏  n =2  n 2   −   1 =  z ∏  n =2  n 2  z ∏  n =2  ( n   + 1)( n   −   1) =  z ∏  n =2  n   z ∏  n =2  n  z ∏  n =2  ( n   + 1)   z ∏  n =2  ( n   −   1)  30

--- Page 31 ---
z ∏  n =2  n 2  n 2   −   1  =  (   z ∏  n =2  n  ) 2  (   z ∏  n =2  ( n   + 1)  ) (   z ∏  n =2  ( n   −   1)  )  ¿Cuánto valen cada uno de esos términos?  z ∏  n =2  n   =   z !  z ∏  n =2  ( n   + 1) =  ( z   + 1)! 2  z ∏  n =2  ( n   −   1) = ( z   −   1)!  Reemplazando,  z ∏  n =2  n 2  n 2   −   1  =   ( z !) 2 ( z +1)! 2   ·   ( z   −   1)!  = 2   ·   z !   ·   z ! ( z   + 1)!   ·   ( z   −   1)!  = 2   ·   z !   ·   z  ( z   + 1)!  =   2 z z   + 1  Así,  ∞ ∑  n =2  ln  (   n 2  n 2   −   1  )  = l´ ım  z →∞  z ∑  n =2  ln  (   n 2  n 2   −   1  )  = l´ ım  z →∞   ln  (   z ∏  n =2  n 2  n 2   −   1  )  = l´ ım  z →∞   ln  (   2 z z   + 1  )  Ya que el logaritmo es continuo (para valores positivos de su argumento) se tiene que:  ∞ ∑  n =2  ln  (   n 2  n 2   −   1  )  = ln  (  l´ ım  z →∞  2 z z   + 1  )  = ln(2)  Por lo tanto, la serie converge a   ln(2) . 31

--- Page 32 ---