---
title: "Ejercicio 1"
topic: "General"
number: "1"
originalUrl: "exports/downloads/Todos los ramos/I1 2016-2_3OLOloCMq8DNLXDtYrlg.pdf"
sourceFile: "I1 2016-2_3OLOloCMq8DNLXDtYrlg.pdf"
---

Considere la siguiente definici´ on del conjunto   L N   de las listas enlazadas sobre los naturales:  Definici´ on.   El conjunto de las listas enlazadas sobre los naturales   L N   es el menor conjunto que cumple las siguientes reglas: 1.   ∅   ∈ L N . 2. Si   L   ∈ L N   y   k   ∈   N , entonces   L   →   k   ∈ L N . Por ejemplo, las siguientes son listas en   L N :  ∅  →   5   →   7   →   1   →   0   →   3   →   1   →   4  →   10   →   6

--- Page 2 ---
Considere adem´ as la siguiente definici´ on de igualdad entre listas:  Definici´ on.   Dados   L 1 , L 2   ∈ L N   y   k 1 , k 2   ∈   N , entonces  L 1   →   k 1   =   L 2   →   k 2   si y s´ olo si   L 1   =   L 2   y   k 1   =   k 2  a) [1.5 pts.] Defina inductivamente la funci´ on   sum   :   L N   →   N   que recibe una lista como argumento y entrega la suma de sus elementos. b) [1.5 pts.] Defina el operador   Suf   :   L N   \ { ∅ } → L N   (operador sufijo) que recibe una lista no vac´ ıa, y entrega la lista que resulta de sacarle el primer elemento. c) [3 pts.] Demuestre que si   L 1 , L 2   6   =   ∅ , se cumple que   L 1   =   L 2   si y s´ olo si   Suf   ( L 1 ) =  Suf   ( L 2 ) y   sum ( L 1 ) =   sum ( L 2 ).  Soluci´ on  a) 1.   sum ( ∅ ) = 0 2.   sum ( L   →   k ) =   sum ( L ) +   k , con   L   ∈ L N   y   k   ∈   N .  Pauta  0.5 pts. por caso base. 1 pto. por caso inductivo. Puntajes intermedios a criterio del corrector. b) 1.   Suf   ( →   k ) =   ∅ , con   k   ∈   N . 2.   Suf   ( L   →   k ) =   Suf   ( L )   →   k , con   L   6   =   ∅   ∈ L N   y   k   ∈   N .  Pauta  0.5 pts. por caso base. 1 pto. por caso inductivo. Puntajes intermedios a criterio del corrector. c) La direcci´ on ( ⇒ ) es trivial. Demostraremos la otra direcci´ on. PD: Si   Suf   ( L 1 ) =   Suf   ( L 2 ) y   sum ( L 1 ) =   sum ( L 2 ), entonces   L 1   =   L 2 .  BI:   Sean   L 1   = →   k   y   L 2   = →   j   dos listas tales que   Suf   ( L 1 ) =   Suf   ( L 2 ) y   sum ( L 1 ) =  sum ( L 2 ). Por definici´ on de   sum , tenemos que   sum ( →   k ) =   sum ( →   j ), y luego   k   =   j . Concluimos que   L 1   =   L 2 .

--- Page 3 ---
HI:   Dadas dos listas   L 1   y   L 2   cualquiera, supongamos que si   Suf   ( L 1 ) =   Suf   ( L 2 ) y  sum ( L 1 ) =   sum ( L 2 ), entonces   L 1   =   L 2 .  TI:   Sean ahora dos listas   L 1   →   k   y   L 2   →   j . Queremos demostrar que si   Suf   ( L 1   →  k ) =   Suf   ( L 2   →   j ) y   sum ( L 1   →   k ) =   sum ( L 2   →   j ), entonces   L 1   →   k   =   L 2   →   j . Supongamos entonces que   Suf   ( L 1   →   k ) =   Suf   ( L 2   →   j ) y   sum ( L 1   →   k ) =  sum ( L 2   →   j ). Por definici´ on de ambas funciones, obtenemos que  Suf   ( L 1 )   →   k   =   Suf   ( L 2 )   →   j sum ( L 1 ) +   k   =   sum ( L 2 ) +   j  Por igualdad de listas, sabemos que necesariamente   Suf   ( L 1 ) =   Suf   ( L 2 ) y   k   =   j . Usando este ´ ultimo resultado, obtenemos tambi´ en que   sum ( L 1 ) =   sum ( L 2 ). Luego, por HI tenemos que   L 1   =   L 2 , y como   k   =   j   concluimos que   L 1   →   k   =   L 2   →   j .     Pauta  0.5 pts. por direcci´ on ( ⇒ ). 0.75 ptos. por base de inducci´ on. 0.5 ptos. por hip´ otesis de inducci´ on. 1.25 ptos. por tesis de inducci´ on. Puntajes intermedios a criterio del corrector.