---
title: "Ejercicio 1"
topic: "General"
number: "1"
originalUrl: "exports/downloads/Todos los ramos/i2 2020-2_35vk1rLh5eXpK35DXLHw.pdf"
sourceFile: "i2 2020-2_35vk1rLh5eXpK35DXLHw.pdf"
---

Resuelva los siguientes problemas:  a)  La tensiones planas se puede caracterizar mediante la siguiente condici´ on:   σ zx   =   σ zy   =   σ zz   = 0. De- muestre que  σ xx   =   E  1   −   ν 2   ( ε xx   +   νε yy   ) =   2 G  1   −   ν   ( ε xx   +   νε yy   )  σ yy   =   E  1   −   ν 2   ( ε yy   +   νε xx ) =   2 G  1   −   ν   ( ε yy   +   νε xx )  b)  Similarmente, para el supuesto de deformaciones planas se tiene que   ε zx   =   ε zy   =   ε zz   = 0. Demuestre que:  σ zz   =   ν ( σ xx   +   σ yy   )  ε xx   =  1   −   ν  2 G  (  σ xx   −   ν  1   −   ν  σ yy  )  =   1 2 G   ( σ xx   −   ν ( σ xx   +   σ yy   ))  ε yy   =  1   −   ν  2 G  (  σ yy   −   ν  1   −   ν  σ xx  )  =   1 2 G   ( σ yy   −   ν ( σ xx   +   σ yy   ))  c)  Demuestre que para materiales compresibles (i.e.   ν   6   = 0), la relaci´ on de Hooke de deformaciones planas de la parte (b) es:  σ xx   =  2 G (1   −   ν ) 1   −   2 ν  (  ε xx   +   ν  1   −   ν  ε yy  )  = 2 G  (  ε xx   +   ν  1   −   2 ν   ( ε xx   +   ε yy   )  )  σ yy   =  2 G (1   −   ν ) 1   −   2 ν  (  ε yy   +   ν  1   −   ν  ε xx  )  = 2 G  (  ε yy   +   ν  1   −   2 ν   ( ε xx   +   ε yy   )  )  d)  Al comparar las expresiones para las partes (a), (b) y (c), demuestre que la ley de Hooke para deforma- ciones planas puede obtenerse de la ley de Hooke para un estado de tensiones planas a trav´ es del siguiente reemplazo de constantes el´ asticas.  ν   →   ν ∗   =   ν  1   −   ν   ,   E   →   E ∗   =   E  1   −   ν 2   ,  donde las constantes   E ∗   y   ν ∗   son referidas como las constantes   E   y   ν   de deformaciones planas. Demuestre que la ley de Hooke para el caso de tensiones planas se puede obtener de la ley de Hooke en estado de deformaciones planas a trav´ es de los siguientes reemplazos de constantes el´ asticas:  ν   →   ν ∗   =   ν  1 +   ν   ,   E   →   E ∗   =   E (1 + 2 ν ) (1 +   ν ) 2  Finalmente demuestre que para ambos casos   G ∗   =   G   y   G ∗   =   G .  2

--- Page 3 ---
(35 pts)