Parte 1  Sea   k   un entero no negativo. Entonces:  P ( X   +   Y   =   k ) =   P ( X   =   k   −   Y   ) =  ∞ ∑  i =0  P ( X   =   k   −   Y   | Y   =   i )   ·   P ( Y   =   i ) =  ∞ ∑  i =0  P ( X   =   k   −   i )   ·   β i e − β  i !   =  k ∑  i =0  α k − i e − α  k   −   i !   ·   β i e − β  i ! =   e − ( α + β )  k !  k ∑  i =0  k ! ( k   −   i )! i !   ·   α k − i β i  =   e − ( α + β ) ( α   +   β ) k  k ! Con esto,   X   +   Y   sigue una distribuci´ on Poisson de par´ ametro   α   +   β .  Parte 2  Sea   Z   = [ S k | N   ( s ) =   k ] y sea   t   ∈   [0 , s ]. Entonces:  P   ( Z   ≤   t ) =   P   ( S k   ≤   t | N   ( s ) =   k ) =   P   ( max  i =1 ,...,k   U i   ≤   t )   donde los   U i   son uniformed i.i.d en [0 , t ] =   P   ( U i   ≤   t,   ∀ i   = 1 , ..., k ) Con esto, vemos que para cualquier   t   ∈   [0 , s ] tenemos que  F Z   ( t ) =  (   t s  ) k  Luego derivamos   F Z   ( t ) para encontrar la funci´ on de densidad de   Z .  f Z   ( t ) =   ∂F Z   ( t )  ∂t   =   k s  (   t s  ) k − 1  Ahora para encontrar la probabilidad de que la   k -esima persona haya llegado en los primeros   s/ 2 minutos, reemplazamos  t   =   s/ 2 en   F Z   ( t ).  F Z   (   s  2  ) =  (   s  2 s  ) k  =  (   1 2  ) k  Parte 3  Sea   N   ( t ) , t   ≥   0 Poisson tasa   λ .  P   (8   < S 5   ≤   12 | N   (20) = 10) =   P   ( N   (8)   <   5 , N   (12)   ≥   5 | N   (20) = 10)  P   ( N   (12)   ≥   5 , N   (8)   <   5 , N   (20) = 10)  P   ( N   (20) = 10) =  4 ∑  j =0 10 ∑  i = j  P   ( N   (12) =   i, N   (8) =   j, N   (20) = 10)  P   ( N   (20) = 10) =  4 ∑  j =0 10 ∑  i = j  P   ( N   (8) =   j )   ·   P   ( N   (12)   −   N   (8) =   i   −   j )   ·   P   ( N   (20)   −   N   (12) = 10   −   i )  P   ( N   (20) = 10) 3

--- Page 4 ---
=  4 ∑  j =0 10 ∑  i = j  P   ( N   (8) =   j )   ·   P   ( N   (8) = 10   −   i )   ·   P   ( N   (4) =   i   −   j )  P   ( N   (20) = 10) =  4 ∑  j =0 10 ∑  i = j  (8 λ ) j   e − 8 λ  j !   ·   (8 λ ) 10 − i e − 8 λ  (10   −   i )!   ·   (4 λ ) i − j   e − 4 λ  ( i   −   j )!   ·   10! (20 λ ) 10 e − 20 λ  Simplificando: =  4 ∑  j =0 10 ∑  i = j  (8 λ ) 10+ j − i   ·   (4 λ ) i − j   ·   10! (10   −   i )!   ·   j !   ·   ( i   −   j )!   ·   (20 λ ) 10  Parte 4  Sea:  N 1 ( t ) el n´ umero de autos bencineros en el instante   t N 2 ( t ) el n´ umero de autos electricos en el instante   t N   ( t ) el n´ umero de autos en el instante   t .  Parte 4.(a)  P   ( N 2 (4)   −   N 2 (2)   ≥   M   | N   (5)   −   N   (1) =   L )  P   ( N 2 (3)   −   N 2 (1)   ≥   M   | N   (4) =   L )  P   ( N 2 (2)   ≥   M   | N   (4) =   L )  L ∑  j = M  P   ( N 2 (2) =   j | N   (4) =   L )  L ∑  j = M L ∑  i = j  P   ( N 2 (2) =   j | N   (4) =   L, N   (2) =   i )   ·   P   ( N   (2) =   i | N   (4) =   L )  L ∑  j = M L ∑  i = j  ( i j  )  (0 ,   1) j   (0 ,   9) i − j   ·  ( L i  ) (   1 2  ) i   (   1 2  ) L − i  Parte 4.(b)  Buscamos   E ( N   (4)   −   N   (2) | N 2 (5)   −   N 2 (1) =   G ). Separamos   N   en   N 1   y   N 2   para obtener:  E ( N 1 (4)   −   N 1 (2) | N 2 (5)   −   N 2 (1) =   G ) +   E ( N 2 (4)   −   N 2 (2) | N 2 (5)   −   N 2 (1) =   G ) Notamos que ( N 2 (4)   −   N 2 (2) | N 2 (5)   −   N 2 (1) =   G ) es una binomial de par´ ametros ( G,   1 2   ) por lo que su esperanza ser´ a  G  2   .   Luego sabemos ademas que ( N 1 (4)   −   N 1 (2) | N 2 (5)   −   N 2 (1) =   G ) es una Poisson de par´ ametro 2   ×   0 ,   9 λ   porque la probabilidad de que el auto que haya llegado sea bencinero es 0 ,   9 , y por independencia en las llegadas de bencineros y el´ ectricos, por lo que su esperanza en este caso ser´ a 2   ×   0 ,   9 λ   = 1 ,   8 λ . Con esto, finalmente:  E ( N 1 (4)   −   N 1 (2) | N 2 (5)   −   N 2 (1) =   G ) +   E ( N 2 (4)   −   N 2 (2) | N 2 (5)   −   N 2 (1) =   G ) = 1 ,   8 λ   +   G  2  Soluci´ on