---
title: "Documento Completo"
topic: "General"
number: "1"
originalUrl: "exports/downloads/Todos los ramos/I2 2016-1_04o2jstkaCvsWWshVexE.pdf"
sourceFile: "I2 2016-1_04o2jstkaCvsWWshVexE.pdf"
---

--- Page 1 ---
PONTIFICIA UNIVERSIDAD CAT  ´ OLICA DE CHILE FACULTAD DE MATEM  ´ ATICAS CURSO:   ECUACIONES DIFERENCIALES ORDINARIAS (MAT1640)  SOLUCI ´ ON Interrogaci´ on I2  (Mi´ ercoles 4 de Mayo, 2016) 1. Resuelva el problema de valor inicial  {  y ′′′   + 3 y ′′   −   4 y   = 0  y (0) = 1 , y ′ (0) =   − 2 , y ′′ (0) = 13 (Sugerencia:   r 3   + 3 r 2   −   4 = ( r   −   1)( r   + 2) 2 ) SOLUCI  ´ ON: La ecuaci´ on diferencial es lineal, homog´ enea y tiene coeficientes constantes. Su ecua- ci´ on caracter´ ıstica es   r 3   + 3 r 2   −   4 = ( r   −   1)( r   + 2) 2   y tiene las ra´ ıces   r 1   = 1 con multiplicidad 1 y   r 2   =   − 2 con multiplicidad 2. Por la teor´ ıa general la soluci´ on general esta dada por  y ( t ) =   C 1 e t   + ( C 2   +   C 3 t ) e − 2 t  donde   C 1 , C 2 , C 3   son constantes reales. Tambi´ en  y ′ ( t ) =   C 1 e t   + ( − 2 C 2   +   C 3   −   2 C 3 t ) e − 2 t  y ′′ ( t ) =   C 1 e t   + (4 C 2   −   4 C 3   + 4 C 3 t ) e − 2 t  Para cumplir a los valores iniciales tenemos que resolver el siguiente sistema de tres ecuaciones lineales en tres desconocidas   C 1 , C 2 , C 3 :        C 1   + ( C 2 ) =   y (0) = 1  C 1   + ( − 2 C 2   +   C 3 ) =   y ′ (0) =   − 2  C 1   + (4 C 2   −   4 C 3 ) =   y ′′ (0) = 13 Si restamos de la primera ecuaci´ on y la tercera ecuaci´ on la segunda ecuaci´ on obte- nemos las ecuaciones  {  3 C 2   −   C 3   = 3 6 C 2   −   5 C 3   = 15 ,  cuya soluci´ on es   C 2   = 0,   C 3   =   − 3. Usando la primera ecuaci´ on del primer sistema obtenemos   C 1   = 1. Entonces la soluci´ on del problema de valor inicial es  y ( t ) =   e t   −   3 te − 2 t  1

--- Page 2 ---
2  2. Encuentra la soluci´ on general de la ecuaci´ on diferencial  y ′′   + 4 y   = sen 2 ( x ) SOLUCI  ´ ON: Primero consideramos la ecuaci´ on homog´ enea asociada:  y ′′   + 4 y   = 0   ( ∗ ) La ecuaci´ on caracter´ ıstica de esta EDLH con coeficientes constantes es  r 2   + 4 = ( r   + 2 i )( r   −   2 i ) ,  cuya ra´ ıces   r 1 , 2   =   ± 2 i   son complejas con parte real igual a 0. Por la teor´ ıa general sigue que un conjunto fundamental para (*) esta dado por   y 1 , y 2   donde  y 1 ( x ) = cos(2 x ) ,   y 2 ( x ) = sen(2 x ) Entonces la soluci´ on general de la EDL no-homog´ enea esta dada por  y gen,N H   =   Ay 1   +   By 2   +   y p   =   A   cos(2 x ) +   B   sen(2 x ) +   y p  donde   y p   es una soluci´ on particular. Para calcular una soluci´ on particular usaremos el   m´ etodo de variaci´ on   y probamos una soluci´ on de prueba de la siguiente forma:  y p ( x ) =   u 1 ( x ) y 1 ( x ) +   u 2 ( x ) y 2 ( x ) Las ecuaciones para   u 1 ( x ) y   u 2 ( x ) est´ an dada por el sistema  {  u ′  1 y 1   +   u ′  2 y 2   = 0  u ′  1 y ′  1   +   u ′  2 y ′  2   = sen 2 ( x ) Si multiplicamos la primera ecuaci´ on por   y ′  2   y la segunda por   y 2   y despu´ es restamos: ( y 1 y ′  2   −   y 2 y ′  1 ) u ′  1   =   −   sen 2 ( x ) y 2  Si multiplicamos la primera ecuaci´ on por   y ′  1   y la segunda por   y 1   y despu´ es restamos: ( y 1 y ′  2   −   y 2 y ′  1 ) u ′  1   = sen 2 ( x ) y 1  Por lo tanto:  u 1   =   −  ∫   sen 2 ( x ) y 2 ( x )  W   ( x )   dx,   u 2   =  ∫   sen 2 ( x ) y 1 ( x )  W   ( x )   dx  donde   W   ( x ) denota el Wronskiano de   y 1 , y 2 :  W   ( x ) =   y 1 y ′  2   −   y 2 y ′  1   = 2 cos(2 x ) 2   + 2 sen 2 (2 x ) = 2 En particular, usando sen 2 ( x ) = (1   −   cos(2 x )) / 2 y sen(4 x ) = 2 sen(2 x ) cos(2 x ) obte- nemos:  u 1   =   −   1 2  ∫  sen 2 ( x ) sen(2 x ) dx   =   −   1 4  ∫  sen(2 x ) dx   +  1 4  ∫  cos(2 x ) sen(2 x ) dx  =  1 8  cos(2 x ) +  1 8  ∫  sen(4 x ) dx   =  1 8  cos(2 x )   −   1 32  cos(4 x ) Analogamente:  u 2 ( x ) =   −   1 8   x   +  1 8  sen(2 x )   −   1 32  sin(4 x )

--- Page 3 ---
3  Por lo tanto:  y p   =   u 1 y 1   +   u 2 y 2  = (  1 8  cos(2 x )   −   1 32  cos(4 x )) cos(2 x ) + ( −   1 8   x   +  1 8  sen(2 x )   −   1 32  sin(4 x )) sen(2 x ) =  1 8   −   1 8   x   sen(2 x )   −   1 32  (cos(2 x ) cos(4 x ) + sen(2 x ) sen(4 x )) =  1 8   −   1 8   x   sen(2 x )   −   1 32  cos(2 x ) Entonces la soluci´ on general esta dada por  y gen,N H   =   A   cos(2 x ) +   B   sen(2 x ) +  1 8  (1   −   x   sen(2 x )) donde   A ,   B   son constantes reales. SOLUCI  ´ ON ALTERNATIVA PARA DETERMINAR UNA   y p ( x ): Por el m´ etodo de coeficientes indeterminados hay una soluci´ on particular de la forma  y p ( x ) =   C 1   +   C 2 x   cos(2 x ) +   C 3 x   sen(2 x )   ( ∗∗ ) ,  pues sen 2 ( x ) =  1 2   −   1 2  cos(2 x ) Sustitiendo (**) en la ED obtenemos  C 1   =  1 8   ,   C 2   = 0 ,   C 3   =   −   1 8 I.e.  y p   =  1 8   −   1 8   x   sen(2 x )

--- Page 4 ---
4  3. Resuelve el problema de valor inicial  {  y ′′   −   4 y ′   −   12 y   =   te − 2 t  y (0) = 0 , y ′ (0) = 1 SOLUCI  ´ ON: Primero consideramos la ecuaci´ on homog´ enea asociada:  y ′′   −   4 y ′   −   12 y   = 0   ( ∗ ) La ecuaci´ on caracter´ ıstica de esta EDLH con coeficientes constantes es  r 2   −   4 r   −   12 = 0   ( ∗∗ ) Las soluciones de (**) son 4   ±  √ 16 + 48 2   ,   i.e.   r 1   =   − 2 ,   r 2   = 6 Por la teor´ ıa general un conjunto fundamental para (*) esta dado por las funciones  y 1   =   e − 2 t ,   y 2   =   e 6 t  Por la teor´ ıa general la soluci´ on general de la EDL no-homog´ enea esta dada por  y gen,N H   =   C 1 y 1   +   C 2 y 2   +   y p   =   Ae − 2 t   +   Be 6 t   +   y p ( t ) donde   y p   es una soluci´ on particular. Aplicamos el m´ etodo de coeficientes indeterminados para determinar una soluci´ on particular. El m´ etodo dice que hay una soluci´ on particular de la forma  y p   =   t ( A   +   Bt ) e − 2 t   = ( At   +   Bt 2 ) e − 2 t   ( ∗ ∗ ∗ ) Adem´ as:  y ′  p   = ( A   + (2 B   −   2 A ) t   −   2 Bt 2 ) e − 2 t  y ′′  p   = ((2 B   −   4 A ) + (4 A   −   8 B ) t   + 4 Bt 2 ) e − 2 t  Sustituyendo (***) y sus derivados en la ED: (2 B   −   4 A   −   4 A ) e − 2 t   + (4 A   −   8 B   −   8 B   + 8 A   −   12 A ) t − 2 t  + (4 B   + 8 B   −   12 B ) t 2 e − 2 t   =   te − 2 t  I.e. 2 B   −   8 A   = 0 y   − 16 B   = 1, i.e.  A   =   − 1 64   ,   B   =   − 4 64   ,  Entonces una soluci´ on particular esta dada por  y p ( t ) =   −   t (1 + 4 t ) 64   e − 2 t  y la soluci´ on general de la EDL no-homog´ enea por  y ( t ) =   C 1 e − 2 t   +   C 2 e 6 t   −   t (1 + 4 t ) 64   e − 2 t  Tambi´ en:  y ′ ( t ) =   − 2 C 1   + 6 C 2 e 6 t   +  1 64  ( − 6 x   −   1 + 8 x 2 ) e − 2 x  Para cumplir a los valores iniciales tenemos que resolver el siguiente sistema de dos ecuaciones lineales en dos desconocidas   C 1 , C 2  {  C 1   +   C 2   =   y (0) = 0  − 2 C 1   + 6 C 2   −   1 64   = 1 La (´ unica) soluci´ on es dada por   C 2   =   − C 1   = 65 / 512.

--- Page 5 ---
5  Entonces la soluci´ on del problema de valor inicial es  y ( t ) =   −   65 512  ( e − 2 t   +   e 6 t )   −   t (1 + 4 t ) 64   e − 2 t  SOLUCI  ´ ON ALTERNATIVA PARA DETERMINAR   y p : Usando variaci´ on de constantes:   y p   =   u 1 y 1   +   u 2 y 2  u 1   =   −  ∫   f   ( t ) y 2 ( t )  W   ( t )   dt,   u 2   =  ∫   f   ( t ) y 1 ( t )  W   ( t )   dt  donde   f   ( t ) =   te − 2 t   y   W   ( t ) denota el Wronskiano de   y 1 , y 2 :  W   ( t ) =   y 1 y ′  2   −   y 2 y ′  1   = 8 e 4 t  Por lo tanto:  u 1   =   − 1 16   t 2 e − 2 t ,   u 2   =   −   1 + 8 t  512   e − 8 t  y  y p ( t ) =   −   t (4 t   + 1) 64   e − 2 t   −   1 512   e − 2 t

--- Page 6 ---
6  4. Encuentra la soluci´ on general de la ecuaci´ on diferencial  x 2 y ′′   −   x ( x   + 2) y ′   + ( x   + 2) y   =   x 3 e x ,   x >   0 sabiendo que   y 1 ( x ) =   xe x   es una soluci´ on de la   ecuaci´ on homog´ enea asociada . SOLUCI  ´ ON: Primero re-escribimos la ED:  y ′′   −   x   + 2  x   y ′   +   x   + 2  x 2   y   =   xe x ,   x >   0 Definimos  P   ( x ) =   −   x   + 2  x   =   − 2 /x   −   1 ,   Q ( x ) =   x   + 2  x 2   = 1 /x   + 2 /x 2 ,   f   ( x ) =   xe x  Una funci´ on  y ( x ) =   y 1 ( x ) u ( x ) es soluci´ on de la ED si y s´ olo si la funci´ on   u ( x ) resuelve la ED 2 y ′  1 u ′   +   y 1 u ′′   +   P y 1 u ′   =   f,  i.e. si y s´ olo si   v ( x ) =   u ′ ( x ) es soluci´ on de  y 1 v ′   + (2 y ′  1   +   P y 1 ) v   =   f  Es decir: ( xv ′   + (2 + 2 x   −   ( x   + 2)) v ) e x   =   xe x  I.e.  v ′ e x   +   ve x   =   e x ,  ( ve x ) ′   =   e x  ve x   =   e x   +   C u ′   =   v   = 1 +   Ce − x  u   =   x   −   Ce − x   +   D   =   x   +   C 1 e − x   +   C 2  donde   C 1 , C 2   son constantes reales. Entonces  y ( x ) =   x 2 e x   +   C 1 x   +   C 2 xe x ,   ( ∗ ) es una EDL esta dada para constantes reales   C 1 , C 2 . Adem´ as,   W xe x ,x   =   − x 2 e x   6   = 0 y por lo tanto (*) es la soluci´ on general de la EDL no-homogen´ ea. SOLUCI  ´ ON ALTERNATIVA: Por la formula de Abel, el Wronskiano   W   ( x ) de un conjunto fundamental dela EDLH asociada es dada por  W   ( x ) =   ce −   ∫   P   ( x ) dx ,   c   6   = 0 Tomando   c   = 1 y resolviendo la ecuaci´ on lineal de orden 1 en   y 2  y 1 y ′  2   −   y ′  1 y 2   =   W   ( x ) ,   i.e.   , xe x y ′  2   −   (1 +   x ) e x y 2   =   x 2 e x ,  obtenemos   y 2   =   x . Por lo tanto   { xe x , x }   es un conjunto fundamental para la EDLH asociada. Ahora se puede calcular con el m´ etodo de   variaci´ on de par´ ametros , o   coeficientes indeterminados   , o   reducci´ on de orden   una soluci´ on particular   y p ( x ). La soluci´ on general entonces es dada por  y ( x ) =   C 1 xe x   +   C 2 x   +   y p ( x )

--- Page 7 ---
7  5. Una masa de   1 2   kg estira un resorte vertical   5 8   m   y queda en equilibrio. Luego, la masa se libera desde un punto que est´ a 1 m abajo de la posici´ on de equilibrio con una velocidad hacia arriba de 2 m/s. Ignorando la fricci´ on (el roce) del medio,   encuentra la ecuaci´ on del movimiento y determine el alejamiento m´ aximo que experimenta la masa respecto de su posici´ on de equilibrio . (Las unidades vienen todas en el sistema MKS. Por simplicidad aproxime   g   ≈  10 m/s 2 ). SOLUCI  ´ ON:  En la posici´ on de equilibrio la fuerza sobre la masa por el resorte es igual a   s 0 k   donde  k   es el constante de resorte (Ley de Hooke) y   s 0   =   5 8   m   el desplazamiento inicial. La fuerza por el efecto de gravitaci´ on es igual a   mg . Cuando la masa es en equilibrio estos dos fuerzas deber´ an ser igual, es decir  mg   =   ks 0  Por lo tanto   k   = 8 (es decir   k   = 8 N/m   = 8 kg/s 2 ). Sea   x   la distancia entre el   punto de equilibrio   y la masa. La fuerza total sobre la masa es   − kx   y por Ley del Newton   mx ′′   =   − kx , i.e.  mx ′′   +   kx   = 0 1 2   x ′′   + 8 x   = 0  x ′′   + 16 x   = 0 Las condiciones iniciales son  x (0) = 1 ,   x ′ (0) =   − 2 La soluci´ on general de la ED   x ′′   + 16 x   = 0 esta dada por  x ( t ) =   A   cos(4 t ) +   B   sen(4 t ) ,  ya que la ecuaci´ on caracter´ ıstica de la EDLH con coeficientes constantes esta dada por   r 2   +   ω 2 0   = 0 donde   ω 0   = 4. Para cumplir a los valores iniciales tenemos que resolver  {  A   + 0 B   = 1  − 4 A 0 + 4 B   =   − 2 La soluci´ on es   A   = 1,   B   =   − 1 / 2 Entonces la ecuaci´ on del movimiento esta dada por  x ( t ) = cos(4 t )   −   1 2  sen(4 t ) Esta f´ ormula se puede escribir tambi´ en as´ ı:  x ( t ) =   C   cos( ωt   −   α ) =   C   cos(4 t   −   α )

--- Page 8 ---
8  donde  C   =  √  1 2   + (  1 2  ) 2   =   √ 5 / 2  α   = 2 π   + arctan( B/A ) = 2 π   −   arctan(  1 2  )   ≈   5 ,   8   rad  El alejamiento m´ aximo que experimenta la masa respecto de su posici´ on de equilibrio es igual a   C , es decir   √ 5 / 2 m   ≈   1 ,   12 m

