---
title: "Ejercicio 1"
topic: "General"
number: "1"
originalUrl: "exports/downloads/Todos los ramos/ICE1514_Taller02_SOL_v02_2McFJT0coKlhBQXr0bZy.pdf"
sourceFile: "ICE1514_Taller02_SOL_v02_2McFJT0coKlhBQXr0bZy.pdf"
---

Tomando el origen del sistema en Eugenio, como indica la Figura 2(a), se sabe del enunciado del problema que:  u   (0) =   u 0   =  { 0 0  }  ;   u   ( t ? ) =  { D H  }  ;   ˙ u   ( t ? ) =  { ? 0  }  Notar que para que golpee el vidrio de forma horizontal, la velocidad en “y” es cero, pero la velocidad en “x” es alg´ un valor (por ahora) desconocido. El vector de velocidad inicial se obtiene descomponiendo   v 0   =   ˙ u 0   en su magnitud por su director, como muestra la Figura 2(b):  v 0   =   v 0  { cos ( θ ) sin ( θ )  } H  D  x y   v 0  (a) v   cos( θ ) 0 v   sin( θ ) 0 v 0  θ   (b) 2H  θ  D 4H²+D² √   (c)  Figura 2: Problema de Eugenio tirando piedra a la ventana de Paula de manera que golpee el vidrio de forma horizontal: (a) descripci´ on del problema; (b) descomposici´ on de   v 0   en su magnitud y direcci´ on; y (c) obtenci´ on de sin ( θ ) y cos ( θ ) a partir de que tan ( θ ) = 2 H/D . Conocemos el vector de aceleraci´ on de la piedra, y luego integramos dos veces para obtener velocidad y aceleraci´ on:  ¨ u   ( t ) =  {   0  − g  }  ˙ u   ( t ) =  {   0  − g  }  t   +  { C 1 x  C 1 y  }  u   ( t ) =  {   0  − g  }   t 2  2  +  { C 1 x  C 1 y  }  t   +  { C 2 x  C 2 y  }  Usando las condiciones iniciales del problema (ya obtenidas), resulta:  ˙ u   ( t ) =  {   0  − g  }  t   +   v 0  { cos ( θ ) sin ( θ )  }  y   u   ( t ) =  {   0  − g  }   t 2  2  +   v 0  { cos ( θ ) sin ( θ )  }  t  v0.2 (2019-09-03)   ICE1514 – Taller 02 (Tom´ as Zegard)   P´ agina 2 de 5

--- Page 3 ---
Sabemos la posici´ on y la velocidad (en el eje “y”) en el momento de impacto con el vidrio:  ˙ u   ( t ? ) =  { ? 0  }  =  {   0  − g  }  t ?   +   v 0  { cos ( θ ) sin ( θ )  }  →   t ?   =   v 0   sin ( θ )  g  u   ( t ? ) =  { D H  }  =  {   0  − g  }   ( t ? ) 2  2   +   v 0  { cos ( θ ) sin ( θ )  }  t ?  , reemplazando la expresi´ on de   t ?   en la segunda ecuaci´ on se obtiene:  D   =   v 2 0   cos ( θ ) sin ( θ )  g H   =   v 2 0   sin 2   ( θ )  g   −   v 2 0   sin 2   ( θ ) 2   g   =   v 2 0   sin 2   ( θ ) 2   g  Es interesante notar que las expresiones para   D   y   H   son muy similares: una divisi´ on de ellas tiene el potencial de obtener una expresi´ on sencilla para   θ . Alternativamente se podr´ ıa haber despejado   v 2 0   en ambas expresiones e igualar.  H D   =  [   v 2 0   sin 2   ( θ ) 2   g  ]  ·  [   g v 2 0   cos ( θ ) sin ( θ )  ]  =  tan ( θ ) 2   →   θ   = atan  (   2 H D  )  Para obtener la velocidad inicial   v 0   en funci´ on de   D   y   H , debemos encontrar expresiones para sin ( θ ) y/o cos ( θ ) en funci´ on de   D   y   H . Como sabemos que tan ( θ ) = 2 H/D , entonces usando relaciones trigonom´ etricas en un tri´ angulo (como muestra la Figura 2(c)), se obtiene: sin ( θ ) =   2 H  √ 4 H 2   +   D 2   =   1  √  1 +   D 2  4 H 2  , que reemplazado en la expresi´ on para   H , se obtiene:  H   =   v 2 0  2   g   ·   1 1 +   D 2  4 H 2  v 0   =  √   g  2 H   (4 H 2   +   D 2 )