Parte 1  Primero definamos los goles de los delanteros, los cuales siguen procesos Poisson:  •   G P   ( t ) := n´ umero de goles anotados por Pedro. Tiene tasa   15 100   δ .  •   G J   ( t ) := n´ umero de goles anotados por Juan. Tiene tasa   15 100   μ . 4

--- Page 5 ---
•   G D   ( t ) := n´ umero de goles anotados por Diego. Tiene tasa   15 100   β . Ahora se define la cantidad de seguidores ganados por gol, de los respectivos delanteros:  •   S i P   := n´ umero de seguidores ganados por el gol   i − ´ esimo de Pedro.  •   S i J   := n´ umero de seguidores ganados por el gol   i − ´ esimo de Juan.  •   S i D   := n´ umero de seguidores ganados por el gol   i − ´ esimo de Diego. Sea   S ( t ) como la cantidad de seguidores ganados en [0 , t ].  S ( t )   =  G P   ( t )  ∑  i =1  S i P   +  G J   ( t )  ∑  i =1  S i J   +  G D   ( t )  ∑  i =1  S i D   (1) =   3   ·   G P   ( t ) +  G J   ( t )  ∑  i =1  S i J   +  G D   ( t )  ∑  i =1  S i D   (2) Por lo tanto tenemos un proceso Poisson y dos procesos Poisson compuestos. Luego,  E [ S ( t )]   =   E [3   ·   G P   ( t ) +  G J   ( t )  ∑  i =1  S i J   +  G D   ( t )  ∑  i =1  S i D   ]   (3) =   E [3   ·   G P   ( t )] +   E [  G J   ( t )  ∑  i =1  S i J   ] +   E [  G D   ( t )  ∑  i =1  S i D   ]   (4) =   3   ·   E [ G P   ( t )] +   E [ G J   ( t )]   ·   E [ S i J   ] +   E [ G J   ( t )]   ·   E [ S i D   ]   (5) Podemos calcular f´ acilmente   E [ S i J   ] y   E [ S i D   ]:  E [ S i J   ] =  6 ∑  x =3  x   ·   P S i J   ( s   =   x ) = 3   ·   0 . 4 + 4   ·   0 . 3 + 5   ·   0 . 2 + 6   ·   0 . 1 = 4  E [ S i D   ] =  10 ∑  x =1  x   ·   P S i D   ( s   =   x ) =  10 ∑  x =1  x   ·   1 10  = 5 . 5 Finalmente,  E [ S ( t )] = 3   ·   15 100   δ   ·   t   + 4   ·   15 100   μ   ·   t   + 5 . 5   ·   15 100   β   ·   t  E [ S (90)] = 40 . 5   ·   δ 54   ·   μ   + 74 . 25   ·   β  Parte 2  Sea   t 1   ∼   U nif   (0 ,   ¯ u ) la llegada de Barco Chino y   t 2   ∼   U nif   (0 ,   ¯ v ) lo que tarda el Barco Europeo luego que el Barco Chino arrib´ o. Sea   D 1   ∼   P oisson ( λ 1 t ) el desembarco de turistas chinos y   D 2   ∼   P oisson ( λ 2 t ) el desembarco de turistas europeos.  Parte 2.a  Nos dicen que   t 1   =   u   y   t 2   =   v . Observemos que :  D 1   ∼   P oisson ( λ 1   ·   max { ( t   −   u ) ,   0 } )  D 2   ∼   P oisson ( λ 2   ·   max { ( t   −   ( u   +   v )) ,   0 } ) Buscamos   E [ D 1 ( t ) +   D 2 ( t ) | t 1   =   u, t 2   =   v ]. Necesitamos ver los casos que hay: i)   t   ≤   u   →   D 1   = 0 y   D 2   = 0   →   E [ D 1 ( t ) +   D 2 ( t ) | t 1   =   u, t 2   =   v ] = 0 ii)   u < t   ≤   u   +   v   →   D 1   ∼   P oisson ( λ 1   ·   ( t   −   u )) y   D 2   = 0  →   E [ D 1 ( t ) +   D 2 ( t ) | t 1   =   u, t 2   =   v ] =   E [ D 1 ( t ) | t 1   =   u, t 2   =   v ] =   λ 1   ·   ( t   −   u ) iii)   u   +   v < t   →   D 1   ∼   P oisson ( λ 1   ·   ( t   −   u )) y   D 2   ∼   P oisson ( λ 2   ·   ( t   −   ( u   +   v )))  →   E [ D 1 ( t ) +   D 2 ( t ) | t 1   =   u, t 2   =   v ] =   λ 1   ·   ( t   −   u ) +   λ 2   ·   ( t   −   ( u   +   v )) 5

--- Page 6 ---
Parte 2.b  Tenemos que   t 1   =   u . Ahora nos piden   E [ D 1 ( t ) +   D 2 ( t ) | t 1   =   u ]. Veremos los casos que hay: i)   t   ≤   u   →   D 1   = 0 y   D 2   = 0   →   E [ D 1 ( t ) +   D 2 ( t ) | t 1   =   u ] = 0 ii)   u < t   ≤   u   + ¯ v   →   E [ D 1 ( t ) | t 1   =   u ] =   λ 1   ·   ( t   −   u ).  E [ D 2 ( t ) | t 1   =   u ]   =  ∫   ¯ v  0  E [ D 2 ( t ) | t 1   =   u, t 2   =   v ]  1 ¯ v  dv   (6) =  ∫   t − u  0  E [ D 2 ( t ) | t 1   =   u, t 2   =   v ]  1 ¯ v  dv   (7) =  ∫   t − u  0  λ 2   ·   ( t   −   ( u   −   v ))  1 ¯ v  dv   (8) =   λ 2   ·   ( t   −   u ) 2  ¯ v   (9) Entonces,   E [ D 1 ( t ) +   D 2 ( t ) | t 1   =   u ] =   λ 1   ·   ( t   −   u ) +   λ 2   ·   ( t   −   u ) 2  ¯ v  iii)   t > u   + ¯ v   →   E [ D 1 ( t ) | t 1   =   u ] =   λ 1   ·   ( t   −   u ).  E [ D 2 ( t ) | t 1   =   u ]   =  ∫   ¯ v  0  E [ D 2 ( t ) | t 1   =   u, t 2   =   v ]  1 ¯ v  dv   (10) =  ∫   ¯ v  0  E [ D 2 ( t ) | t 1   =   u, t 2   =   v ]  1 ¯ v  dv   (11) =  ∫   ¯ v  0  λ 2   ·   ( t   −   ( u   −   v ))  1 ¯ v  dv   (12) =   λ 2   ·   ( t   −   ( u   +  ¯ v  2  ))   (13) Entonces   E [ D 1 ( t ) +   D 2 ( t ) | t 1   =   u ] =   λ 1   ·   ( t   −   u ) +   λ 2   ·   ( t   −   ( u   +  ¯ v  2  ))  Parte 2.c  Primero observemos que   E [ D 1 ( t ) | t 1   =   u ] =   E [ D 1 ( t ) | t 1   =   u, t 2   =   v ] ,   ∀ v .   Ahora veamos los casos de los   D 1 , D 2   de forma independiente. Para   D 1   tenemos dos casos: i) 0   < t   ≤   ¯ u   →   E [ D 1 ( t )] =  ∫   ¯ u  0  E [ D 1 ( t ) | t 1   =   u ]  1 ¯ u  du   =  ∫   t  0  λ 1   ·   ( t   −   u )  1 ¯ u  du   =   λ 1   ·   t 2  2¯ u  ii)   t >   ¯ u   →   E [ D 1 ( t )] =  ∫   ¯ u  0  E [ D 1 ( t ) | t 1   =   u ]  1 ¯ u  du   =  ∫   ¯ u  0  λ 1   ·   ( t   −   u )  1 ¯ u  du   =   λ 1   ·   ( t   −   ¯ u  2  ) Para   D 2 , tenemos: i) 0   < t   ≤   ¯ u  E [ D 2 ( t )]   =  ∫   ¯ u  0  E [ D 2 ( t ) | t 1   =   u ]  1 ¯ u  du   (14) =  ∫   t  0  E [ D 2 ( t ) | t 1   =   u ]  1 ¯ u  du   (15) =  ∫   t − ¯ v  0  E [ D 2 ( t ) | t 1   =   u ]  1 ¯ u  du   +  ∫   t t − ¯ v  E [ D 2 ( t ) | t 1   =   u ]  1 ¯ u  du   (16) Nos encontramos con 2 subcasos: 6

--- Page 7 ---
(a)   t   ≤   ¯ v . Entonces,  E [ D 2 ( t )]   =  ∫   ¯ u  0  E [ D 2 ( t ) | t 1   =   u ]  1 ¯ u  du   (17) =  ∫   t  0  E [ D 2 ( t ) | t 1   =   u ]  1 ¯ u  du   (18) =  ∫   t  0  λ 2   ·   ( t   −   u ) 2  ¯ v  1 ¯ u  du   (19) =   λ 2  ¯ v   ·   ¯ u t 3  3   (20) (b)   t >   ¯ v . Entonces,  E [ D 2 ( t )]   =  ∫   ¯ u  0  E [ D 2 ( t ) | t 1   =   u ]  1 ¯ u  du   (21) =  ∫   t  0  E [ D 2 ( t ) | t 1   =   u ]  1 ¯ u  du   (22) =  ∫   t − ¯ v  0  E [ D 2 ( t ) | t 1   =   u ]  1 ¯ u  du   +  ∫   t t − ¯ v  E [ D 2 ( t ) | t 1   =   u ]  1 ¯ u  du   (23) =  ∫   t − ¯ v  0  λ 2   ·   ( t   −   ( u   +  ¯ v  2  ))  1 ¯ u  du   +  ∫   t t − ¯ v  λ 2   ·   ( t   −   u ) 2  ¯ v  1 ¯ u  du   (24) =   λ 2 ( t   −   ¯ v/ 2)( t   −   ¯ v ) ¯ u   −   λ 2 ( t   −   ¯ v ) 2  2¯ u   +   λ 2 (¯ v ) 3  3¯ v ¯ u   (25) =   λ 2 ( t 2   −   ¯ vt ) 2¯ u   +   λ 2 (¯ v ) 2  3¯ u   (26) ii) ¯ u < t .  E [ D 2 ( t )]   =  ∫   ¯ u  0  E [ D 2 ( t ) | t 1   =   u ]  1 ¯ u  du   (27) =  ∫   t − ¯ v  0  E [ D 2 ( t ) | t 1   =   u ]  1 ¯ u  du   +  ∫   ¯ u t − ¯ v  E [ D 2 ( t ) | t 1   =   u ]  1 ¯ u  du   (28) Al igual que antes tenemos dos subcaso: (a)   t   ≤   ¯ v . Entonces,  E [ D 2 ( t )]   =  ∫   ¯ u  0  E [ D 2 ( t ) | t 1   =   u ]  1 ¯ u  du   (29) =  ∫   ¯ u  0  λ 2   ·   ( t   −   u ) 2  ¯ v  1 ¯ u  du   (30) =   λ 2  ¯ u ¯ v   {   t 3  3   −   ( t   −   ¯ u ) 3  3   }   (31) (b)   t >   ¯ v . Entonces,  E [ D 2 ( t )]   =  ∫   ¯ u  0  E [ D 2 ( t ) | t 1   =   u ]  1 ¯ u  du   (32) =  ∫   t − ¯ v  0  E [ D 2 ( t ) | t 1   =   u ]  1 ¯ u  du   +  ∫   ¯ u t − ¯ v  E [ D 2 ( t ) | t 1   =   u ]  1 ¯ u  du   (33) =  ∫   t − ¯ v  0  λ 2   ·   ( t   −   ( u   +  ¯ v  2  ))  1 ¯ u  du   +  ∫   ¯ u t − ¯ v  λ 2   ·   ( t   −   u ) 2  ¯ v  1 ¯ u  du   (34) =   λ 2 ( t 2   −   ¯ vt ) 2¯ u   +   λ 2   ¯ v 2  3¯ u   −   λ 2 ( t   −   ¯ u ) 3  3¯ v ¯ u   (35) 7

--- Page 8 ---
Finalmente, juntando los resultados nos queda  E [ D 1 ( t ) +   D 2 ( t )] =                        λ 1 · t 2  2¯ u   +   λ 2  ¯ v · ¯ u t 3  3   si   0   < t   ≤   ¯ u y t   ≤   ¯ v  λ 1 · t 2  2¯ u   +   λ 2 ( t 2 − ¯ vt ) 2¯ u   +   λ 2 (¯ v ) 2  3¯ u   si   0   < t   ≤   ¯ u y t >   ¯ v λ 1   ·   ( t   −   ¯ u  2   ) +   λ 2  ¯ u ¯ v   {   t 3  3   −   ( t − ¯ u ) 3  3   }   si   t >   ¯ u y t   ≤   ¯ v λ 1   ·   ( t   −   ¯ u  2   ) +   λ 2 ( t 2 − ¯ vt ) 2¯ u   +   λ 2   ¯ v 2  3¯ u   −   λ 2 ( t − ¯ u ) 3  3¯ v   ¯ u   si   t >   ¯ u y t >   ¯ v  Soluci´ on