Con la segunda ley de Newton, cuando el proyectil va subiendo, se tiene:  m   ·   a   =   − mg   −   F D   =   − mg   −   0 , 01 v 2  a   ( v ) =   − g   −  (   1  m  )  ( 0 , 01 v 2 )   =   − g   −   v 2  1000 Es decir, tenemos una expresi´ on para la aceleraci´ on en funci´ on ´ unicamente de la velocidad. Sabemos que   v   = d z/ d t , lo que multiplicado por d v   es:  v   d v   =  d z  d t   d v   =  d v  d t   d z v   d v   =   a   d z  v0.2 (2018-09-16)   ICE1513 – Taller 06 (Tom´ as Zegard)   P´ agina 3 de 5

--- Page 4 ---
, lo que es tremendamente ´ util ya que conocemos   a   ( v ), y la condici´ on inicial ( z 0   = 0 y   v 0   = 50   m/s ), y con ello se puede determinar la condici´ on en el instante de inter´ es ( z ?   =   h   y   v ?   = 0): Finalmente:  v   d v   =   a   d z   =  (  − g   −   v 2  1000  )  d z  ∫   0 50   m/s  (  − v g   +   v 2  1000  )  d v   =  ∫   h  0  d z  −   1000 2   log   ( v 2   + 1000 g ) ∣ ∣ ∣ ∣  v =0  v =50   m/s  =   z  ∣ ∣ ∣ z = h z =0  − 500 log (9810) + 500 log   ( 50 2   + 9810 )   =   h  − 500 (9 , 1912   −   9 , 4182) = ( − 500) ( − 0 , 227) =   h  113 , 5   m   =   h