a ) Determine la proyecci´ on del vector   b   = (1 ,   2 ,   3 ,   0) sobre el subespacio  W   =   { ( x 1 , x 2 , x 3 , x 4 )   ∈   R 4   :   x 1   +   x 2   +   x 4   = 0 } .  b ) Calcule la distancia entre el subespacio   W   y el vector   b .  Primera Soluci´ on:  a ) Una forma de enfrentar este problema es considerar un vector cualquiera  x   = ( x 1 , x 2 , x 3 , x 4 ) = ( x 1 , x 2 , x 3 ,   − x 1   −   x 2 ) de   W   , y exigir que ( b   −   x ) = (1   −   x 1 ,   2   −   x 2 ,   3   −   x 3 , x 1   +   x 2 ) sea   ⊥   a todo vector de   W   . Como todo vector   p   = ( α, β, γ, δ )   ∈   W   puede ser escrito como  p   = ( α, β, γ, δ ) = ( α, β, γ,   − α   −   β ) =   α (1 ,   0 ,   0 ,   − 1) +   β (0 ,   1 ,   0 ,   − 1) +   γ (0 ,   0 ,   1 ,   0) ,  vemos que   { (1 ,   0 ,   0 ,   − 1) ,   (0 ,   1 ,   0 ,   − 1) ,   (0 ,   0 ,   1 ,   0) }   es un generador de   W   , por lo que basta exigir que ( b   −   x )   ⊥   (1 ,   0 ,   0 ,   − 1) ,   ( b   −   x )   ⊥   (0 ,   1 ,   0 ,   − 1) y ( b   −   x )   ⊥   (0 ,   0 ,   1 ,   0) para que ( b   −   x ) sea   ⊥   a todo vector de   W   . As´ ı, exigimos que: ( b   −   x )   ·   (1 ,   0 ,   0 ,   − 1) = (1   −   x 1 ,   2   −   x 2 ,   3   −   x 3 , x 1   +   x 2 )   ·   (1 ,   0 ,   0 ,   − 1) = 1   −   2 x 1   −   x 2   = 0, ( b   −   x )   ·   (0 ,   1 ,   0 ,   − 1) = (1   −   x 1 ,   2   −   x 2 ,   3   −   x 3 , x 1   +   x 2 )   ·   (0 ,   1 ,   0 ,   − 1) = 2   −   x 1   −   2 x 2   = 0, ( b   −   x )   ·   (0 ,   0 ,   1 ,   0) = (1   −   x 1 ,   2   −   x 2 ,   3   −   x 3 , x 1   +   x 2 )   ·   (0 ,   0 ,   1 ,   0) = 3   −   x 3   = 0. Esto equivale a plantear el sistema 2 x 1   +   x 2   = 1  x 1   + 2 x 2   = 2  x 3   = 3  ∣ ∣ ∣ ∣ ∣ ∣ ∣  , que tiene por soluci´ on   x 1   = 0,   x 2   = 1,  x 3   = 3, o sea,  x   = ( x 1 , x 2 , x 3 ,   − x 1   −   x 2 ) = (0 ,   1 ,   3 ,   − 1) .  As´ ı, la proyecci´ on de   b   sobre   W   es   x   = (0 ,   1 ,   3 ,   − 1).  b ) La distancia entre   b   y   W   es  || b   −   x ||   =   || (1 ,   2 ,   3 ,   0)   −   (0 ,   1 ,   3 ,   − 1) ||   =   || (1 ,   1 ,   0 ,   1) ||   =   √ 3 .  Segunda Soluci´ on:  a ) Primero necesitamos encontrar una base ortogonal para   W   . Como todo vector   p   = ( α, β, γ, δ )   ∈   W   puede ser escrito como  p   = ( α, β, γ, δ ) = ( α, β, γ,   − α   −   β ) =   α (1 ,   0 ,   0 ,   − 1) +   β (0 ,   1 ,   0 ,   − 1) +   γ (0 ,   0 ,   1 ,   0) ,  vemos que   B   =   { (1 ,   0 ,   0 ,   − 1) ,   (0 ,   1 ,   0 ,   − 1) ,   (0 ,   0 ,   1 ,   0) }   es un generador de   W   . No es dif´ ıcil convencerse de que   B   es l.i., por lo que es base de   W   . Si tomamos la base   B   de   W  { (1 ,   0 ,   0 ,   − 1) ,   (0 ,   1 ,   0 ,   − 1) ,   (0 ,   0 ,   1 ,   0) } ,

--- Page 3 ---
encontraremos una base   { w 1 ,   w 2 ,   w 3 }   ortogonal usando el proceso de Gram-Schmidt:  w 1   = (1 ,   0 ,   0 ,   − 1)  w 2   = (0 ,   1 ,   0 ,   − 1)   −   (0 ,   1 ,   0 ,   − 1)   ·   (1 ,   0 ,   0 ,   − 1) (1 ,   0 ,   0 ,   − 1)   ·   (1 ,   0 ,   0 ,   − 1) (1 ,   0 ,   0 ,   − 1) = ( − 1 2   ,   1 ,   0 ,   − 1 2  )  w 3   = (0 ,   0 ,   1 ,   0)   −   (0 ,   0 ,   1 ,   0)   ·   (1 ,   0 ,   0 ,   − 1) (1 ,   0 ,   0 ,   − 1)   ·   (1 ,   0 ,   0 ,   − 1) (1 ,   0 ,   0 ,   − 1)  −  (0 ,   0 ,   1 ,   0)   ·   ( − 1 2   ,   1 ,   0 ,   − 1 2  ) ( − 1 2   ,   1 ,   0 ,   − 1 2  )   ·   ( − 1 2   ,   1 ,   0 ,   − 1 2  ) ( − 1 2   ,   1 ,   0 ,   − 1 2  ) = (0 ,   0 ,   1 ,   0) Luego la proyecci´ on de   b   sobre   W   es  b   ·   w 1  w 1   ·   w 1  w 1   +   b   ·   w 2  w 2   ·   w 2  w 2   +   b   ·   w 3  w 1   ·   w 3  w 3   = (0 ,   1 ,   3 ,   − 1)  b )   ´ Usase el mismo m´ etodo que en la primera soluci´ on.  Tercera Soluci´ on:  a ) Como en la soluci´ on anterior, aplicamos el proceso de Gram-Schmidt a   B , obtenemos una base ortogonal  B ′   =  {  (1 ,   0 ,   0 ,   − 1) ,  (  − 1 2 ,   1 ,   0 ,   − 1 2  )  ,   (0 ,   0 ,   1 ,   0)  }  de   W   . Normalizando estos vectores, obtenemos  U   =  {  u 1   =  (   1  √ 2 ,   0 ,   0 ,   −   1  √ 2  )  ,   u 2   =  (  −   1  √ 6 ,   2  √ 6 ,   0 ,   −   1  √ 6  )  ,   u 3   = (0 ,   0 ,   1 ,   0)  }  .  La proyecci´ on   x   de   b   sobre   W   puede ser calculada como  x   = ( b   ·   u 1 ) u 1   + ( b   ·   u 2 ) u 2   + ( b   ·   u 3 ) u 3  =   1  √ 2 u 1   +   3  √ 6 u 2   + 3 u 3   =  ( 1 2 ,   0 ,   0 ,   − 1 2  )  +  (  − 1 2 ,   1 ,   0 ,   − 1 2  )  + (0 ,   0 ,   3 ,   0) = (0 ,   1 ,   3 ,   − 1)  b )   ´ Usase el mismo m´ etodo que en la primera soluci´ on.  Cuarta Soluci´ on:  a ) Ya que los el conjunto   B   =   { (1 ,   0 ,   0 ,   − 1) ,   (0 ,   1 ,   0 ,   − 1) ,   (0 ,   0 ,   1 ,   0) }   es l.i., podemos aplicar el teorema 6.14, y —llamando   A   a la matriz       1   0   0 0   1   0 0   0   1  − 1   − 1   0      — obtener la soluci´ on de m´ ınimos

--- Page 4 ---
cuadrados ̂   x   de la ecuaci´ on  A x   =   b   =       1 2 3 0        ,  con lo que la proyecci´ on ortogonal de   b   sobre   W   se obtiene calculando   A ̂ x . El teorema 6.14 nos dice que la forma de encontrar ̂   x   es ̂  x   = ( A T   A ) − 1 A T   b   =         1   0   0   − 1 0   1   0   − 1 0   0   1   0         1   0   0 0   1   0 0   0   1  − 1   − 1   0           − 1      1   0   0   − 1 0   1   0   − 1 0   0   1   0         1 2 3 0       =     2   1   0 1   2   0 0   0   1     − 1      1   0   0   − 1 0   1   0   − 1 0   0   1   0         1 2 3 0        =     2 3   − 1 3   0  − 1 3 2 3   0 0   0   1       1   0   0   − 1 0   1   0   − 1 0   0   1   0         1 2 3 0       =     2 3   − 1 3   0  − 1 3 2 3   0 0   0   1       1 2 3      =     0 1 3      ,  por lo que la proyecci´ on buscada es  A ̂ x   =       1   0   0 0   1   0 0   0   1  − 1   − 1   0         0 1 3      =       0 1 3  − 1        .  b )   ´ Usase el mismo m´ etodo que en la primera soluci´ on.  Puntaje:  a )   Por plantear alguna estrategia correcta de resoluci´ on del problema (puede ser alguna de las presentadas aqu´ ı, u otra distinta): 2 puntos. Por hacer correctamente los c´ alculos necesarios: 2 puntos. Por llegar a la proyecci´ on buscada: 1 punto.  b ) Por calcular correctamente la distancia buscada: 1 punto. A lo anterior se le suma el punto base.

--- Page 5 ---