---
title: "Ejercicio 3"
topic: "General"
number: "3"
originalUrl: "exports/downloads/Todos los ramos/Ayudantia8_Solucionario_086pUxoz0hoe425WpgKb.pdf"
sourceFile: "Ayudantia8_Solucionario_086pUxoz0hoe425WpgKb.pdf"
---

Determine, el máximo y el mínimo de la función   f   ( x ) =   1 1+ | x |   +   1 1+ | x − 1 |   en el intervalo   [ − 1 ,   3]  Solución:  Valor de   f   en los extremos del intervalo:  f   ( − 1) =   1 1+ |− 1 |   +   1 1+ |− 1 − 1 |   =   1 2   +   1 3   =   5 6  f   (3) =   1 1+ | 3 |   +   1 1+ | 3 − 1 |   =   1 4   +   1 3   =   7 12  Se tiene que:  f   ( x ) =              1 1 − x   +   1 2 − x   si   x <   0  1 1+ x   +   1 2 − x   si   0   ≤   x   ≤   1  1 1+ x   +   1  x   si   x >   1  y,  f   ′ ( x ) =                1 (1 − x ) 2   +   1 (2 − x ) 2   si   x <   0  −   1 (1+ x ) 2   +   1 (2 − x ) 2   si   0   < x <   1  −   1 (1+ x ) 2   −   1  x 2   si   x >   1  Notar que   f   no es derivable en   x   = 0   y   x   = 1   y que  f   ′ ( x ) =                2 x 2 − 6 x +5 (1 − x ) 2 (2 − x ) 2   si   x <   0  − 3+6 x  (2 − x ) 2 (1+ x ) 2   si   0   < x <   1  − 2 x 2 − 2 x − 1 (1+ x ) 2 x 2   si   x >   1  Entonces,   f   ′ ( x ) = 0   sólo si   − 3 + 6 x   = 0 , es decir,   x   =   1 2   . Note que los polinomios   2 x 2   −   6 x   + 5  y   − 2 x 2   −   2 x   −   1   no tienen raíces reales. Por lo tanto, los números críticos de   f   en el intervalo   [ − 1 ,   3]   son   x   = 0 ,   x   =   1 2   y   x   = 1   y  f   (0) =   3 2   ,   f   ( 1 2  )   =   4 3   y   f   (1) =   3 2   . Por otro lado,   f   ( − 1) =   5 6   y   f   (3) =   7 12   . Entonces: El máximo de la función   f   ( x ) =   1 1+ | x |   +   1 1+ | x − 1 |   en el intervalo   [ − 1 ,   3]   es   f   (0) =   f   (1) =   3 2  El mínimo de la función   f   ( x ) =   1 1+ | x |   +   1 1+ | x − 1 |   en el intervalo   [ − 1 ,   3]   es   f   (3) =   7 12   . 4. Demostrar que si   x >   0 , entonces,   x  1+ x   < ln ( x   + 1)   < x .  Solución: Una forma  Sea   x >   0 , considere la función   f   ( x ) = ln( x ) ,   a   = 1 ,   b   =   x   + 1 . Notar que   f   es continua y derivable en   (0 ,   + ∞ )   y, en particular, es continua en   [ a, b ] = [1 ,   1 +   x ]   y derivable en  ( a, b ) = (1 ,   1 +   x ) . Por lo tanto, por el TVM, existe un valor   c ,   c   ∈   ( a, b ) = (1 ,   1 +   x )   tal que  f   ′ ( c ) =   f   ( b ) − f   ( a )  b − a   =   f   (1+ x ) − f   (1)  x   =   ln(1+ x ) − ln (1)  x   =   ln(1+ x ) − 0  x   =   ln(1+ x )  x   , es decir, existe un valor   c ,   c   ∈   (1 ,   1 +   x )   tal que:  f   ′ ( c ) =  ln(1 +   x )  x

--- Page 5 ---
y,   f   ′ ( c ) =   1  c   , entonces  1  c   =  ln(1 +   x )  x  para algún valor   c ,   c   ∈   (1 ,   1 +   x ) . Por lo tanto,   1   < c <   1 +   x   y, en consecuencia, se tiene que,  1 1 +   x  <   1  c  <   1 1  es decir,   1 1 +   x  < f   ′ ( c )   <   1  o,  1 1 +   x  <   ln(1 +   x )  x   <   1  o, como   x >   0   x  1 +   x  <   ln(1 +   x )   < x  Otra Forma:   Análoga a la anterior Sea   x >   0 , considere la función   f   ( x ) = ln( x   + 1) ,   a   = 0 ,   b   =   x . Notar que   f   es continua y derivable en   ( − 1 ,   + ∞ )   y, en particular, es continua en   [ a, b ] = [0 , x ]   y derivable en  ( a, b ) = (0 , x ) . Por lo tanto, por el TVM, existe un valor   c ,   c   ∈   ( a, b ) = (0 , x )   tal que  f   ′ ( c ) =   f   ( b ) − f   ( a )  b − a   =   f   ( x ) − f   (0)  x   =   ln(1+ x ) − ln (1)  x   =   ln(1+ x ) − 0  x   =   ln(1+ x )  x   , es decir, existe un valor   c ,   c   ∈   (0 , x )   tal que:  f   ′ ( c ) =  ln(1 +   x )  x  y,   f   ′ ( c ) =   1  c +1   , entonces  1  c   + 1  =  ln(1 +   x )  x  para algún valor   c ,   c   ∈   (0 , x ) . Por lo tanto,   0   < c < x   ó   1   < c   + 1   < x   + 1   y, en consecuencia, se tiene que,  1 1 +   x  <   1  c   + 1   <   1 1  es decir,   1 1 +   x  < f   ′ ( c )   <   1  o,  1 1 +   x  <   ln(1 +   x )  x   <   1  o, como   x >   0   x  1 +   x  <   ln(1 +   x )   < x

--- Page 6 ---