Considere el campo de vectores  F   ( x, y ) =  (  x  √ x 2   +   y 2   +   xe − y 2  )  ˆ ı +  (  y  √ x 2   +   y 2   −   x 2 ye − y 2  )  ˆ  .  Se define   f   ( x, y ) =  ∫  C  F   ·   dr   donde   C   es cualquier curva simple (no cerrada) que va desde (0 ,   0) hasta cualquier punto ( x, y )   ∈   R 2   − { (0 ,   0) } .  a ) Calcule   f   ( x, y ).   (4 puntos)  b ) Verifique que   ∇ f   =   F   .   (2 puntos)  Soluci´ on:  a ) Notemos que el campo vectorial   F   =   P ˆ ı +   Q ˆ  satisface  ∂P ∂y   =   ∂ ∂y  (  x  √ x 2   +   y 2   +   xe − y 2  )  =   −   xy  ( x 2   +   y 2 ) 3 / 2   −   2 xye − y 2  ∂Q ∂x   =   ∂ ∂y  (  y  √ x 2   +   y 2   −   x 2 ye − y 2  )  =   −   xy  ( x 2   +   y 2 ) 3 / 2   −   2 xye − y 2              = ⇒   ∂P ∂y   =   ∂Q ∂x  Luego,   F   es un campo conservativo en cualquier dominio simplemente conexo del plano que no contenga al origen. Entonces, la integral de l´ ınea que define a la funci´ on   f   es independiente de la trayectoria. Basta calcular la integral de l´ ınea a lo largo de un segmento de recta que una los puntos (0 ,   0) y ( x, y ):  C   :   α ( t ) = (1   −   t )(0 ,   0) +   t ( x, y ) = ( tx, ty )   ,   0   6   t   6   1   .  Entonces,  f   ( x, y )   =  ∫  C  P dx   +   Qdy  =  ∫   1 0  [(  tx  √ ( tx ) 2   + ( ty ) 2   +   txe − t 2 y 2  )  x   +  (  ty  √ ( tx ) 2   + ( ty ) 2   −   ( tx ) 2 ( ty ) e − t 2 y 2  )  y  ]  dt  =  ∫   1 0  [  x 2  √ x 2   +   y 2   +   tx 2 e − t 2 y 2  +   y 2  √ x 2   +   y 2   −   t 3 x 2 y 2 e − t 2 y 2  ]  dt  =   √ x 2   +   y 2   +   x 2  ∫   1 0  te − t 2 y 2  dt   −   x 2 y 2  ∫   1 0  t 3 e − t 2 y 2  dt  =   √ x 2   +   y 2   +   x 2  [  1 2 y 2   −   e − y 2  2 y 2  ]  −   x 2 y 2  [  1 2 y 4   −   ( y 2   + 1) e − y 2  2 y 4  ]  =   √ x 2   +   y 2   +   x 2 e − y 2  2   .  Por lo tanto,   f   ( x, y ) =   √ x 2   +   y 2   +   x 2 e − y 2  2  b ) Se tiene que  ∇ f   ( x, y ) = ( f x ( x, y ) , f y ( x, y )) =  (  x  √ x 2   +   y 2   +   xe − y 2  ,   y  √ x 2   +   y 2   −   x 2 ye − y 2  )  =   F   ( x, y ) .  4. Calcule el ´ area en el plano encerrada por la curva:   x ( t ) = cos( t ) e   y ( t ) = sen(2 t ) para   − π  2   ≤   t   ≤   π  2   .

--- Page 3 ---
Soluci´ on   Esta curva est´ a simple cerrada, suave por tramos con orientaci´ on posi- tiva, entonces podemos usar el teorema de Green  ∫  C  P dx   +   Qdy   =  ∫ ∫  D  ( ∂Q ∂x   −   ∂P ∂y  )  dA  para funciones   P   y   Q   tales que   ∂Q ∂x   −   ∂P ∂y   = 1.  Versi´ on 1   Para   P   = 0 y   Q   =   x , tenemos  A   =  ∫ ∫  D  1 dA   =  ∫  C  xdy   =  ∫   π/ 2  − π/ 2  x ( t ) y ′ ( t ) dt   =  ∫   π/ 2  − π/ 2  cos( t )2 cos(2 t ) dt  =  ∫   π/ 2  − π/ 2  2 cos( t )   ( 1   −   2 sen 2 ( t ) )   dt   = 2  ∫   π/ 2  − π/ 2  ( cos( t )   −   2 cos( t ) sen 2 ( t ) )   dt  = 2  [  sen( t )   −   2 3  sen 3 ( t )  ] π/ 2  t = − π/ 2  = 2  (  2   −   4 3  )  =  4 3 .  Versi´ on 2   Para   P   =   − y   y   Q   = 0, tenemos  A   =  ∫ ∫  D  1 dA   =  ∫  C  ( − y ) dx   =  ∫   π/ 2  − π/ 2  ( − y ( t )) x ′ ( t ) dt   =  ∫   π/ 2  − π/ 2  ( −   sen(2 t ))( −   sen( t )) dt  =  ∫   π/ 2  − π/ 2  (2 sen( t ) cos( t )) sen( t ) dt   = 2  ∫   π/ 2  − π/ 2  cos( t ) sen 2 ( t ) dt  = 2  [ 1 3  sen 3 ( t )  ] π/ 2  t = − π/ 2  = 2   ·   2 3  =  4 3 .  Versi´ on 3   Otras opciones, tales como   P   =   − 1 2   y   y   Q   =   1 2   x , dan el mismo resultado. 5. Sea   − →  F   :   R 2   →   R 2   dada por   − →  F   ( x, y ) = ( e xy (1 +   xy ) , x 2   +   e y 2  +   x 2 e xy ). Encontrar   ∫  λ  − →  F   ·   d   − →  λ   si   λ   recorre la semicircunferencia   x 2   +   y 2   = 1 , y   ≥   0 en sentido antihorario.  Soluci´ on  Sea   D   =   { ( x,   y ) :   x 2   +   y 2   ≤   1 , y   ≥   0 }   entonces   λ   +   μ   recorre positivamente la frontera de   D   siendo   μ   el trazo desde (-1, 0) hasta (1, 0).  − →  F   es de clase   C 1   en todo   R 2 , por Green se tiene que  ∫ ∫  D  (   ∂ ∂x ( x 2   +   e y 2  +   x 2 e xy )   −   ∂ ∂y  e xy (1 +   xy )  )  dA   =  ∫  λ + μ  − →  F   ·   d   − →  λ ∂ ∂x ( x 2   + e y 2  + x 2 e xy ) −   ∂ ∂y  e xy (1+ xy ) = 2 x +2 xe xy   + x 2 ye xy   − ye xy (1+ xy ) − xe xy   = 2 x  Por lo tanto  ∫ ∫  D  (   ∂ ∂x ( x   +   e y 2  +   x 2 e xy )   −   ∂ ∂y  e xy (1 +   xy )  )  dA   =  ∫ ∫  D  2 x dA   = 0 .  Parametrizamos   μ ( t ) = ( t,   0) ,   con   − 1   ≤   t   ≤   1 tenemos que  ∫  μ  − →  F   ·   d   − → μ   =  ∫   1  − 1  (1 ,   1 + 2 t 2 )   ·   (1 ,   0)   dt   = 2 Por lo tanto,   ∫  λ  − →  F   ·   d   − →  λ   =   − 2