---
title: "Ejercicio 3"
topic: "General"
number: "3"
originalUrl: "exports/downloads/Todos los ramos/I3 2017-2_1fJL13a0z7vpzOc8dFf8.pdf"
sourceFile: "I3 2017-2_1fJL13a0z7vpzOc8dFf8.pdf"
---

Considere el sistema  y ′  1   =   y 1   +   y 2  y ′  2   =   − 2 y 1   +   y 2  y ′  3   =   2 y 3  a) Describa el sistema en forma matricial   d ˆ y dx   =   A ˆ y   y calcule una matriz fundamental. b) Calcule la soluci´ on con condici´ on inicial   y 1 (0) = 1 ,   y 2 (0) = 2 ,   y 3 (0) = 3.  Soluci´ on.  a) El sistema se describe matricialmente como  d ˆ y dx   =     1   1   0  − 2   1   0 0   0   2      ,   ˆ y   =     y 1  y 2  y 3      .  Mirando la tercera ecuaci´ on se observa que ella es independente de las otras dos. Su soluci´ on   y 3   se puede calcular directamente:  y 3 ( x ) =   e 2 x  Ahora s´ olo resta calcular la soluci´ on del sistema de 2   ×   2  d ˆ y dx   =   A ˆ y ,   ˆ y   =  [ y 1  y 2  ]  donde   A   es matriz con entradas reales   A   =  [   1   1  − 2   1  ]  . Ahora calculamos sus valores y vectores propios asociados. Polinomio caracter´ ıstico es   q ( λ ) =   λ 2   −   2 λ   + 3. Sus ra´ ıces son complejas, a saber,   λ   = 1   ±   i √ 2. Vector propio asociado   v   =  [   1  i   √ 2  ]  . Por lo tanto   ˆ ω ( x ) =  [   1  i   √ 2  ]  e 1+ i √ 2   es una soluci´ on.   En particular, la parte real y la parte imaginaria del vector ˆ ω ( x ) son las soluciones (reales) l.i. que buscamos. En resumen, haciendo el c´ alculo: ˆ φ 1 ( x ) =   e x  [   cos( √ 2   x )  − √ 2 sen( √ 2   x )  ]  ,   ˆ φ 2 ( x ) =   e x  [   sen( √ 2   x ) √ 2 cos( √ 2   x )  ]  .  Por lo tanto, una matrix fundamental es la siguiente matriz de 3   ×   3 : Φ( x ) =  [   ˆ φ 1 ( x )   ˆ φ 2 ( x )   ˆ 0 0   0   e x  ]  .  b) Ahora calculemos la soluci´ on que satisface las condiciones iniciales en   x   = 0, esto es,     1   0   0 0   √ 2   0 0   0   1      c 1  c 2  c 3      =     1 2 3      = ⇒     c 1  c 2  c 3      =     1 √ 2 3     En resumen la soluci´ on es ˆ y ( x ) =   e x      cos( √ 2   x )  − √ 2 sen( √ 2   x ) 0      +   √ 2 e x      sen( √ 2   x ) √ 2 cos( √ 2   x ) 0      + 3 e 2 x     0 0 1     3

--- Page 4 ---