(a) Nos piden: (i) N´ umero promedio de personas en el sistema en un instante cualquiera, en el largo plazo:  L   =  ∞ ∑  n =0  nP n  (ii) Tasa promedio de atenci´ on de alumnos en los microondas , en el largo plazo. Utilizando probabilidades totales:  μP 1   + 2 μP 2   + 3 μP 3   +  9 ∑  n =4  4 μP n   +  12 ∑  n =10  4 . 8 μP n   +  ∞ ∑  n =13  6 μP n  (iii) Tasa media de p´ erdida de alumnos, en el largo plazo:  ∞ ∑  n =11  P n β ( n   −   4) +  ∞ ∑  n =11  (1   −   p n ) P n λ  Si solo se consider´ o la p´ erdida dada por abandonar la cola, el resultado tambi´ en fue considerado correcto. Adem´ as, se tom´ o correcto si el aburrimiento se consider´ o desde que la cola ten´ ıa 1 persona (Esto corre para el resto del problema). (iv) Primero se debe calcular la tasa de entrada efectiva:  λ e   =   λ  10 ∑  n =0  P n   +   λ  ∞ ∑  n =11  p n P n  Luego, por la ecuaci´ on de Little:  W   =   L λ e  =  ∑ ∞  n =0   nP n  λ   ∑ 10  n =0   P n   +   λ   ∑ ∞  n =11   p n P n  (v) Siempre que hay cola existe la posibilidad de que se pierdan clientes por aburrimiento:  ∞ ∑  n =11  P n  (b) Definamos las variables de estado como   X ( t ) = 0 ,   1 ,   2 ,   3 ...   la cantidad de clientes en el sistema (microondas + cola). (c) Las transiciones posibles son: De un estado   i   →   i   + 1 para todo   i   = 0 ,   1 ,   2 ,   3 ...  De un estado   i   →   i   −   1 para todo   i   = 1 ,   2 ,   3 ... v 0   =   λ v 1   =   λ   +   μ v 2   =   λ   + 2 μ v 3   =   λ   + 3 μ v 4   =   λ   + 4 μ  8

--- Page 9 ---
v 5   =   λ   + 4 μ v n   =   λ   + 4 μ   n   = 6 ,   7 ,   8 ,   9  v 10   =   λ   + 4 . 8 μ v n   =   λp n   + 4 . 8 μ   + ( n   −   4) β   n   = 11 ,   12  v n   =   λp n   + 6 μ   + ( n   −   4) β   n   = 13 , ...  (d) Al ser un proceso de nacimiento y muerte, para que las probabilidades l´ ımites existan se debe cumplir que:  p n λ <   6 μ   + ( n   −   4) β  las ecuaciones de equilibrio ser´ an:  λP 0   = ( μ ) P 1  ( μ   +   λ ) P 1   = (2 μ ) P 2 λP 0  (2 μ   +   λ ) P 2   = (3 μ ) P 3   +   λP 1  (3 μ   +   λ ) P 3   = (4 μ ) P 4   +   λP 2  (4 μ   +   λ ) P 4   = (4 μ ) P 5   +   λP 3  (4 μ   +   λ ) P n   = (4 μ ) P n +1   +   λP n − 1   n   = 5 ,   6 , .. 8 (4 μ   +   λ ) P 9   = (4 . 8 μ ) P 10   +   λP 8  (4 . 8 μ   +   λ ) P 10   = (4 . 8 μ   + 7 β ) P 11   +   λP 9  (4 . 8 μ   +   λp 11   + 7 β ) P 11   = (4 . 8 μ   + 8 β ) P 12   +   λP 10  (4 . 8 μ   +   λp 12   + 8 β ) P 12   = (6 μ   + 9 β ) P 13   +   λp 11 P 11  (6 μ   +   λp n   + ( n   −   4) β ) P n   = (6 μ   + ( n   −   3) β ) P n +1   +   λp n − 1 P n − 1  ∞ ∑  n =0  P n   = 1 9