(a) Determine una región cuya área sea igual al límite dado, identificándolo como una suma de Riemann:   l´ ım  n →∞  n ∑  k =1  √ n 2   +   kn n 2  (b) Determine una región cuya área sea igual al límite dado, identificándolo como una suma de Riemann:   l´ ım  n →∞  n ∑  k =1  ln( n   +   k )   −   ln( n )  n  (c) Calcule   l´ ım  n →∞  e   −   1  n  (  1 1 +   e − 1  n  +   1 1 +   2( e − 1)  n  +   1 1 +   3( e − 1)  n  +   · · ·   +  1  e  )  Solución:  (a)  l´ ım  n →∞  n ∑  k =1  √ n 2   +   kn n 2   =   l´ ım  n →∞  n ∑  k =1  √ n 2   +   kn n  1  n  =   l´ ım  n →∞  n ∑  k =1  √  1 +   k   1  n  1  n  =   l´ ım  n →∞  n ∑  k =1  √ √ √ √ 1 +   k   1  n ︸︷︷︸  ∆ x  ︸   ︷︷   ︸  f   ( x ∗  k   )  1  n ︸︷︷︸  ∆ x  Así, considerando   ∆ x   =   1  n   (note que el intervalo de intergración debe tener longitud 1) y Una opción,   [ a, b ] = [1 ,   2] ,   f   ( x ) =   √ x ,   x ∗  0   = 1 ,   x ∗  k   = 1 +   k ∆ x   = 1 +   k   1  n   ,   1   ≤   k   ≤   n ,  ( x ∗  n   = 2)  Otra opción,   f   ( x ) =   √ 1 +   x ,   [ a, b ] = [0 ,   1] ,   x ∗  0   = 0 ,   x ∗  k   = 0 +   k ∆ x   =   k   1  n   ,   1   ≤   k   ≤   n ,  ( x ∗  n   = 1)  Por lo tanto,

--- Page 5 ---
l´ ım  n →∞  n ∑  k =1  √ n 2   +   kn n 2   =  ∫   2 1  √ xdx   =  ∫   1 0  √ 1 +   xdx  (b)  l´ ım  n →∞  n ∑  k =1  ln( n   +   k )   −   ln( n )  n   =   l´ ım  n →∞  n ∑  k =1  ln  ( n   +   k n  )   1  n   propiedad   ln =   l´ ım  n →∞  n ∑  k =1  ln     1 +   k   1  n ︸︷︷︸  ∆ x     ︸   ︷︷   ︸  f   ( x ∗  k   )  1  n ︸︷︷︸  ∆ x  Así, considerando   ∆ x   =   1  n   (note que el intervalo de intergración debe tener longitud 1) y Una opción, tomar   [ a, b ] = [1 ,   2] ,   f   ( x ) = ln( x ) , ,   x ∗  0   = 1 ,   x ∗  k   = 1+ k ∆ x   = 1+ k   1  n   ,   1   ≤   k   ≤   n ,  ( x ∗  n   = 2)  Otra opción, tomar   f   ( x ) = ln(1+ x ) ,   [ a, b ] = [0 ,   1] ,   x ∗  0   = 0 ,   x ∗  k   = 0+ k ∆ x   =   k   1  n   ,   1   ≤   k   ≤   n ,  ( x ∗  n   = 1)

--- Page 6 ---
Por lo tanto,  l´ ım  n →∞  n ∑  k =1  ln( n   +   k )   −   ln( n )  n   =  ∫   2 1  ln( x ) dx   =  ∫   1 0  ln(1 +   x ) dx  (c) Notar que   1  e   =   1 1+   n ( e − 1)  n  l´ ım  n →∞  e   −   1  n  (  1 1 +   e − 1  n  +   1 1 +   2( e − 1)  n  +   1 1 +   3( e − 1)  n  · · ·   +  1  e  )  =   l´ ım  n →∞  e   −   1  n  n ∑  k =1  1 1 +   k   ( e − 1)  n  =   l´ ım  n →∞  n ∑  k =1  1 1 +   k   ( e   −   1)  n ︸   ︷︷   ︸  ∆ x  ︸   ︷︷   ︸  f   ( x ∗  k   )  e   −   1  n ︸ ︷︷ ︸  ∆ x

--- Page 7 ---
Así, considerando   ∆ x   =   e − 1  n   (note que el intervalo de intergración debe tener longitud  e   −   1 ) y Una opción,   [ a, b ] = [1 , e ]   y   f   ( x ) =   1  x   ,   x ∗  0   = 1 ,   x ∗  k   = 1 +   k ∆ x   = 1 +   k   e − 1  n   ,   1   ≤   k   ≤   n ,  ( x ∗  n   =   e )  Otra opción,   f   ( x ) =   1 1+ x   ,   [ a, b ] = [0 , e   −   1] ,   x ∗  0   = 0 ,   x ∗  k   = 0 +   k ∆ x   =   k   e − 1  n   ,   1   ≤   k   ≤   n ,  ( x ∗  n   =   e   −   1)  Entonces,  l´ ım  n →∞  e   −   1  n  (  1 1 +   e − 1  n  +   1 1 +   2( e − 1)  n  +   1 1 +   3( e − 1)  n  · · ·   +  1  e  )  =  ∫   e  1  1  x dx   = ln( e )   −   ln(1) = 1  o  l´ ım  n →∞  e   −   1  n  (  1 1 +   e − 1  n  +   1 1 +   2( e − 1)  n  +   1 1 +   3( e − 1)  n  · · ·   +  1  e  )  =  ∫   e − 1 0  1 1 +   x dx   = 1