---
title: "Ejercicio 4"
topic: "General"
number: "4"
originalUrl: "exports/downloads/Todos los ramos/Ayudantia6_Solucionario_26ztlX7IBvC9aU5h8dis.pdf"
sourceFile: "Ayudantia6_Solucionario_26ztlX7IBvC9aU5h8dis.pdf"
---

Utilice derivaci´ on impl´ ıcita para determinar la ecuaci´ on de la recta tangente a la curva  x 2   +   y 2   =   ( 2 x 2   + 2 y 2   −   x ) 2  en el punto   ( 0 ,   1 2  ) .  Soluci´ on:  x 2   +   y 2   =   ( 2 x 2   + 2 y 2   −   x ) 2   ⇒   d dx  ( x 2   +   y 2 )   =   d dx  ( ( 2 x 2   + 2 y 2   −   x ) 2 )  ⇒   2 x   + 2 y  dy dx   = 2   ( 2 x 2   + 2 y 2   −   x )  (  4 x   + 4 y  dy dx   −   1  )  ⇒   dy dx  ( 2 y   ( 1   −   4   ( 2 x 2   + 2 y 2   −   x )))   = 2   ( (4 x   −   1)   ( 2 x 2   + 2 y 2   −   x )   −   x )  ⇒   dy dx   =  2 ((4 x   −   1) (2 x 2   + 2 y 2   −   x )   −   x ) 2 y   (1   −   4 (2 x 2   + 2 y 2   −   x ))  ⇒   dy dx   =  (4 x   −   1) (2 x 2   + 2 y 2   −   x )   −   x y   (1   −   4 (2 x 2   + 2 y 2   −   x )) As´ ı,  y ′ ( x, y ) =   dy dx ( x, y ) =  (4 x   −   1) (2 x 2   + 2 y 2   −   x )   −   x y   (1   −   4 (2 x 2   + 2 y 2   −   x ))  y ′  (  0 ,   1 2  )  =   − 1 2  − 1 2  = 1 Por lo tanto, la ecuaci´ on de la recta tangente en el punto   ( 0 ,   1 2  )   es:  y   = 1( x   −   0) +  1 2  =   x   +  1 2

--- Page 5 ---