---
title: "Ejercicio 4"
topic: "General"
number: "4"
originalUrl: "exports/downloads/Todos los ramos/I3 2017-2_1fJL13a0z7vpzOc8dFf8.pdf"
sourceFile: "I3 2017-2_1fJL13a0z7vpzOc8dFf8.pdf"
---

Considere la matriz   N   de 2   ×   2 dada por  N   =  [   1   1  − 1   3  ]  .  (a) Calcule   e N x . (b) Calcule la soluci´ on del problema  d ˆ y dx   =   N   ˆ y   +  ˆ F   ( x )   ,   ˆ y (0) =  [ 0 1  ]  con  ˆ F   ( x ) =  [ x x  ]  Soluci´ on.  a) Calculamos los vectores propios de   N   . El polinomio caracter´ ıstico es   q ( λ ) = ( λ   −   2) 2 , luego   λ   = 2 es un valor propio de multiplicidad algebraica 2. Hay s´ olo un vector propio asociado a   λ   = 2 y es cualquier ponderaci´ on del vector ˆ v 1   =  [ 1 1  ]  . Esto genera una soluci´ on  ˆ φ 1   =   e 2 x   ˆ v 1 . Utilizando la t´ ecnica del valor propio generalizado buscamos un vector no nulo soluci´ on de la ecuaci´ on ( A   −   2 I ) 2   ˆ x   = ˆ 0. Haciendo el c´ alculo se obtiene que ( A   −   2 I ) 2   = 0 M   matriz nula. En consecuencia cualquier vector no nulo sirve, por ejemplo elijamos ˆ v 2   =  [ 0 1  ]  . De esta manera se construye la segunda soluci´ on linealmente independiente:  ˆ φ 2   =   e 2 x ( x ˆ v 1   + ˆ v 2 ). Luego, una matrix fundamental es Φ( x ) =   e 2 x   [ ˆ v 1   x ˆ v 1   + ˆ v 2  ]   =   e 2 x  [ 1   x  1   1 +   x  ]  .  Pero sabemos que la ´ unica matriz fundamental con la condici´ on Φ 1 (0) =   I   es la exponencial  e xN   . Luego  e xN   = Φ( x )Φ(0) − 1   =   e 2 x  [ 1   x  1   1 +   x  ] [   1   0  − 1   1  ]  =   e 2 x  [ 1   −   x   x  − x   1 +   x  ]  b) Aplicando la f´ ormula de cuadratura ˆ y ( x ) =   e N x   ˆ y (0) +   e N x   ∫   x  0   e − N t   ˆ F   ( t )   dt  Entonces  ˆ y ( x ) =   e 2 x  [ 1   −   x   x  − x   1 +   x  ] [ 0 1  ]  +   e N x  ∫   x  0  e − 2 t  [ 1 +   t   − t t   1   −   t  ] [ t t  ]  dt  Luego,  ˆ y ( x ) =   e 2 x  [   x  1 +   x  ]  +   e N x  [ 1 1  ] ∫   x  0  te − 2 t   dt  Finalmente  ˆ y ( x ) =   e 2 x  [   x  1 +   x  ]  +   e N x  [ 1 1  ]  ( −   1 2   xe − 2 x   −   1 4   e − 2 x   +  1 4  ) =   e 2 x  [   x  1 +   x  ]  +  [ 1 1  ]  ( −   1 2   x   −   1 4  +  1 4   e 2 x )  La soluci´ on es  ˆ y ( x ) =    e 2 x (   1 4   +   x )   −   1 2   x   −   1 4  e 2 x (   5 4   +   x )   −   1 2   x   −   1 4     4